一、单选题
1、低热面赤，手足心热甚于手足背，咽干齿黑，神倦耳聋，舌绛少苔，脉虚软者，治宜：（ ）
E、青蒿鳖甲汤
D、黄连阿胶汤
C、加减复脉汤
B、三甲复脉汤
A、大定风珠
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现6次,出现概率:66%）

2、证见脘腹痞满，恶心呕逆，便溏不爽，色黄赤如酱，舌苔黄浊者，治宜选用：（ ）
B、小承气汤
C、葛根芩连汤
D、调胃承气汤
E、以上都不是
A、大承气汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现6次,出现概率:66%）

3、女性，19岁，因发热胸痛4天于2005年5月1日初诊。4天来发热，痰为黄色，右侧胸痛，于咳嗽及呼吸时加重。胸部X线检查示“右肺液平存在”。舌红苔黄，脉数等。治宜用千金苇茎汤，胸痛较著，可加用
A、紫苏子
B、仙鹤草
C、郁金、桃仁、瓜蒌
D、延胡索
E、黄芩
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

4、春温的好发季节
A、春季
B、夏季
C、秋季
D、冬季
E、长夏季节
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

5、春温的致病因素是
A、风热病邪
B、温热病邪
C、暑热病邪
D、湿热病邪
E、燥热病邪
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

6、和解祛邪法总的作用是
A、疏利透达膜原湿浊
B、宣展气机，泄化痰热
C、疏通表里气机
D、清泄表里，化痰和胃止呕
E、透解邪热，疏泄分消，宣通气机
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

7、论治湿温，下列哪项提法不当
A、初起卫气同病，宜解表清气
B、表解以后，宜宣化气分湿邪，佐以清热
C、湿热俱盛，宜苦辛通降，化湿清热
D、热重于湿时，当以清热为主，兼以化湿
E、病至后期，余湿未尽，胃气不舒，脾气未醒，治宜轻清芳化，涤除余邪
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

8、虚热动风证动风的特点是
A、角弓反张
B、多以躯干、四肢为主
C、抽搐有力
D、多为四肢末、口角的蠕动或者颤动
E、多发生在温病的中期或极期
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

9、“温毒咽痛喉肿......俗名大头瘟、虾蟆温者......”出自：（ ）
A、《温热论》
B、《温病条辨》
C、《温热经纬》
D、《瘟疫论》
E、《湿热病篇》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

10、朱肱首先提倡的是：（ ）
E、灵活运用经方
D、脱却伤寒辨证温病
C、立新论，创新法
B、古方今病不相能
A、温病分新感温病与伏气温病
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

11、广义伤寒的定义是
A、一类外感热病的总称
B、多种急性外感热病的总称
C、一切外感热病的总称
D、温热性质的外感热病的总称
E、除风寒性质以外的外感急性热病的总称
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

12、既能化火伤阴，又能遏伤阳气的温邪是：（ ）
A、暑热病邪
B、燥热病邪
C、风热病邪
D、湿热病邪
E、温毒病邪
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

13、“夫温热究三焦者，非谓病必上焦始，而渐及于中、下也”是哪位医家所言
A、吴鞠通
B、叶天士
C、王孟英
D、薛生白
E、陈平伯
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

14、下列除哪项外，卫气营血辨证对其均有临床意义
A、归纳温病病变过程中的不同证候类型
B、阐明各种温病病邪的不同感邪途径
C、分析温病的病机变化
D、确立治法处方的依据
E、识别病邪传变的规律
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

15、叶天士认为温邪在表初用辛凉轻剂，夹风加入
A、芦根、滑石
B、薄荷、牛蒡
C、金银花、连翘
D、桑叶、菊花
E、藿香、豆豉
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

16、证见身热、汗出、烦渴、咳嗽微喘、胸闷胸痛、痰粘不爽、舌红苔黄、脉数,宜用何法？（ ）
A、宣肺化痰止咳
B、清热化痰
C、清热止咳
D、清热宣肺
E、降逆平喘
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

17、李某，男性，54岁，症见壮热面赤，背微恶寒，头痛头晕，心烦气粗，汗多口渴，舌红，苔黄燥，脉大而芤，治宜
A、白虎加苍术汤
B、王氏清暑益气汤
C、白虎加人参汤
D、白虎汤加金银花、石斛、芦根
E、东垣清暑益气汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

18、手足心热甚于手足背，口干咽燥，脉虚神倦，其病机为
A、邪入气分，热炽津伤
B、胃经热盛，熏蒸于外
C、余邪留伏阴分
D、热邪壅肺，肺气闭郁
E、热邪久留，肾阴耗损
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

19、下列各项，是风温病传变规律的是
A、发病之初即有里热证的表现
B、多为“新感引动伏邪”
C、有顺传和逆传心包两种途径
D、容易夹湿出现
E、极易伤津耗气
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

20、身热，口干唇裂，腹满便秘，小便短少，舌苔焦燥，脉沉细。治宜：（ ）
A、急下存阴
B、滋阴攻下
C、导滞通下
D、通下散瘀
E、增液润下
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

21、《温病条辨》中“白虎四禁”不包括
A、脉浮弦而细者
B、脉沉者
C、面赤者
D、汗不出者
E、口不渴者
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

22、最易流连气分的病邪是
A、暑热病邪
B、湿热病邪
C、燥热病邪
D、温热病邪
E、风热病邪
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

23、温病治法中的“分消走泄法”属于
A、和解祛邪法
B、清解气热法
C、泄卫透表法
D、通下逐邪法
E、以上均不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

24、叶天士所述“入营犹可透热转气”是指
A、凉营药中伍以滋阴凉血之品
B、凉营药中伍以清热解毒之品
C、凉营药中伍以辛寒清气之品
D、凉营药中伍以轻清透泄之品
E、凉营药中伍以辛温发散之品
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

25、连梅汤主治
A、气阴亏虚
B、气血亏虚
C、暑伤肺胃
D、暑伤肝肾
E、暑伤心肾
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

26、下列哪一项不是风温的诊断要点？（ ）
A、发生于春冬两季的外感热病
B、发病初起有发热，恶风寒，咳嗽，口渴，脉浮等肺卫见证
C、继则出现肺热壅盛等气分症状
D、在病变过程中易出现斑疹、痉厥、神昏及虚风内动证
E、后期多致肺胃阴伤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

27、以下哪项不属于秋燥的特点
A、发生于秋季
B、初起即有津液干燥之象
C、易传入营血分
D、初犯于肺卫
E、以肺为病变中心
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现5次,出现概率:55%）

28、下述哪项不是湿温初起三禁之法
A、辛温发汗
B、芳香宣化
C、苦寒攻下
D、滋补阴液
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

29、患者女性，72岁，症见身热，面赤耳聋，胸闷脘痞，下利稀水，小便短赤，咳痰带血，不甚渴饮，舌红赤，苔黄滑，治宜
A、麻杏石甘汤加蒲黄、侧柏叶
B、白虎加苍术汤
C、麻杏石甘汤合葛根芩连汤
D、三石汤
E、新加香薷饮
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

30、《温热论》指出舌色绛而中心干者，乃为
A、上焦气热灼津
B、心胃火燔，劫铄津液
C、胃火炽盛
D、心营热盛
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

31、燥热病邪致病特点，下列哪项提法欠妥
A、多从口鼻上受
B、病位以肺为主
C、初起临床必有咳嗽少痰、鼻干咽燥见症
D、少数严重病例后期可损伤下焦肝肾之阴
E、病程中易耗气伤津
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

32、三甲散主治
A、余邪留滞阴分
B、阴虚火炽
C、阴虚机体失养
D、余热夹痰瘀留滞脉络
E、阴虚筋脉失养
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

33、银翘散去豆豉加细生地、丹皮、大青叶、倍元参方，治疗
A、卫气同病
B、卫营同病
C、伏邪自发
D、新感引发
E、肺卫表证
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

34、壮热口渴，烦躁不安，头面焮肿疼痛，咽喉疼痛加剧，舌红苔黄，脉数实。治疗宜选方为
A、黄芩汤
B、黄连解毒汤
C、清咽栀豉汤
D、普济消毒饮
E、银翘白虎汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

35、下列秋燥的治疗方法中，哪种提法是错误的
A、邪袭肺卫，治以辛凉甘润
B、燥干清窍，治宜轻清宣透上焦气分燥热
C、燥热化火，伤及肺阴，治宜清肺润燥养阴
D、燥热化火，治以苦寒清热泻火为主
E、后期，肺胃阴伤未复者，宜甘寒生津，滋养肺胃之阴
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

36、暑温病的基本治则是
A、清暑生津
B、清暑益气生津
C、清暑凉营
D、清暑泄热
E、清暑化湿
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

37、“乙酉九月廿四日，薛氏，四十岁，伏暑中之湿热，弥漫三焦，舌苔满布重浊，脉弦”治疗应当用
A、三仁汤
B、三石汤
C、加味清宫汤
D、加减正气散
E、茯苓皮汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

38、新加香薷饮的作用是
A、清暑泄热，理气化湿
B、透表清热，化湿理气
C、透表散寒，和中化湿
D、透表散寒，清暑化湿
E、疏表清暑，化湿泄热
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

39、对于温热病邪的概念，下列哪种认识不妥：（ ）
A、春季导致某一种温病的病邪
B、温邪中的一种
C、温邪的同义概念
D、春温病的病因
E、根据“伏寒化温”的理论衍生出的一种新的病因概念
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

40、下列哪项不属肺热移肠证
A、腹胀满硬痛
B、下利色黄热臭
C、肛门灼热
D、身热咳嗽
E、苔黄脉数
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

41、骤然咯血，衄血，咳嗽气促，头目不清，灼热烦渴，舌红苔黄，脉象弦数为：（ ）
E、以上都不是
D、痰热阻肺
C、暑伤肺络
B、风热袭肺
A、躁扰伤肺
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

42、在温病与温疫的关系中，下列哪种说法是正确的
A、温疫乃温病之别名
B、温疫传染，温病不传染
C、温病都是烈性传染病，温疫自属其中
D、温疫是温病中具有强烈传染性并能引起流行的一类疾病
E、以上都不正确
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

43、伏暑，暑湿郁蒸气分，兼积滞阻于肠道，其大便性状是：（ ）
A、溏而不爽，色黄赤如酱
B、纯利恶臭稀水，肛门灼热
C、初硬后溏
D、下列色黄热臭，肛门灼热
E、大便色黑而易
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

44、温病症见壮热，头痛如劈，口渴，烦躁，口秽喷人，谵狂不安，周身骨节痛如被杖，斑疹色黑，衄血，尿血，苔焦黑，舌质紫绛，治宜
A、凉血解毒
B、凉血散血
C、清热泻火
D、气血两清
E、清营泄热
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

45、提出燥属次寒的医家是：（ ）
A、俞根初
B、沈目南
C、喻嘉言
D、李东垣
E、费晋卿
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

46、温病口苦而渴的机理为：（ ）
A、阳明热盛，胃津受损
B、燥热犯肺，胃津受伤
C、湿郁不化，气不布津
D、胆火内炽，津液受伤
E、热邪传营，劫烁营阴
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

47、根据发病季节而定名的温病是：（ ）
A、风温
B、春温
C、暑温
D、湿温
E、伏暑
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

48、《湿热病篇》中“湿热证，舌遍体白，口渴，湿滞阳明”，宜用
A、芳化
B、苦泄
C、淡渗
D、辛开
E、苦燥
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

49、低热，神惫委顿，消瘦无力，口燥咽干，耳聋，手足心热甚于手足背，舌绛不鲜干枯而萎，脉虚，其病机为
A、肺胃阴伤
B、阴虚火炽
C、热灼营阴
D、热伤心肾
E、肾阴耗损
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

50、湿热相搏于气分，湿阻气分而湿浊偏盛的舌象是
A、苔黄白相兼
B、苔白厚黏腻而舌质红绛
C、苔白厚干燥
D、苔白厚黏腻
E、苔白滑腻如积粉
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

51、大头瘟毒壅肺胃证除内服汤药，局部外敷宜选用
A、珠黄散
B、金黄散
C、碧玉散
D、玉钥匙
E、三黄二香散
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

52、温病发展过程中病理变化的规律性是
A、病情由轻转重
B、易于耗伤津液
C、临床表现具有特殊性
D、临床特点火热之性突出
E、表现为人体卫气营血与三焦所属脏腑的功能失调与实质损害
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

53、辛寒清气法的代表方是
A、栀子豉汤
B、黄连解毒汤
C、白虎汤
D、蒿芩清胆汤
E、黄芩汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

54、在凉血法的应用上，下列哪项提法欠佳？（ ）
A、凉血法主治温病邪热深入血分，热毒炽盛，络伤动血的证候
B、凉血法每多配合开窍、息风及活血化瘀等法使用
C、邪热一旦传营，即予凉解血分热毒之品，以免迫血妄行
D、血热炽盛，脉络瘀滞而致出血不止者，应及时加用活络散瘀之品
E、热毒充斥内外上下，已无卫气营血界限可分，治宜大清气血，泻火解毒
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

55、某男，25岁，素体阴虚阳亢，初冬患病，症见发热微恶寒，头痛少汗，心烦难寐，口干不欲饮，舌质红绛少苔，脉浮细数。治宜
A、银翘散加生地、牡丹皮、麦冬、赤芍
B、银翘散加生地、牡丹皮、玄参、大青叶
C、银翘散加生地、牡丹皮、栀子、麦冬
D、银翘散加杏仁、滑石、薏苡仁、通草
E、银翘散加黄连、香薷、扁豆、厚朴
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

56、痰热阻肺，腑有热结证选用方为
A、调胃承气汤
B、导赤承气汤
C、桃仁承气汤
D、宣白承气汤
E、增液承气汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

57、患者女性，23岁，病发夏季，症见心热烦躁，消渴不已，舌红绛，苔薄黄，其病机为
A、暑入心营
B、阴虚火炽
C、暑伤心肾
D、邪留阴分
E、暑入阳明
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

58、下列哪项不是温病的特点：（ ）
A、外感热病
B、有特异的致病因素
C、传染性、流行性、季节性、地域性
D、病理演变的规律性
E、临床表现的特殊性
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

59、薛生白说：湿蔽清阳则
A、目糊
B、神昏
C、头痛
D、胸痞
E、下利
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

60、温病发热微恶风寒，头痛少汗，口干不渴，心烦，舌赤少苔，脉浮细数。为邪在：（ ）
A、卫分
B、气分
C、卫分兼气分
D、营分
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

61、首次将“秋燥”立为专篇论述的医家是：（ ）
E、李东垣
D、喻嘉言
C、沈目南
B、俞根初
A、刘完素
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

62、许某，男性，38岁，症见灼热烦躁，头目不清，骤然咯血、衄血，咳嗽气粗，舌红，苔黄，脉数，辨证为
A、燥热犯肺
B、风热袭肺
C、暑伤肺络
D、痰热阻肺
E、暑入心营
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

63、症见发热，神识昏蒙，时清时昧，时有谵语，舌红苔腻，脉濡滑数，宜用
A、菖蒲郁金汤
B、紫雪丹
C、清宫汤
D、至宝丹
E、安宫牛黄丸
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

64、温邪初袭人体，多郁遏于卫气，既有身热不扬、恶寒、头身困重、神情呆顿等卫阳受困表现，又见郁滞气机的胸闷、脘满、腹胀等症，此种温邪是
A、暑热病邪
B、燥热病邪
C、温毒病邪
D、暑湿病邪
E、湿热病邪
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

65、关于温病泄卫透表法，以下哪项提法不正确
A、泄卫透表法适用于温病初起，邪在卫表之证
B、治疗温病邪在卫表者，一般忌用辛温发汗法
C、使用泄卫透表法应中病即止，表证解除后即停用
D、温病初起，治疗应以泄卫透表法
E、温病表证的治疗，虽主以辛凉，也应注重疏散
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

66、烂喉痧见壮热，烦渴，咽喉肿痛糜烂，甚则气道不通，肌肤丹痧紫赤密布，红晕融合成片，舌绛干燥起芒刺，状如杨梅，其治法为
A、气营两清，透邪外出
B、凉血解毒，疏风消肿
C、清营养阴，解毒透邪
D、清气解毒，透泻郁热
E、气血两清，解毒救阴
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

67、邪在气分的辨证要点：（ ）
A、身热口苦而渴，舌红苔黄
B、但发热，不恶寒，口渴苔黄
C、壮热心烦，口渴汗多
D、身热汗出，烦渴，咳喘，舌红苔黄
E、身热，汗多，心烦，苔黄燥
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

68、下列哪项是温毒致病的主要特征
A、热象显著
B、具有传染性
C、易化燥伤阴
D、神情躁扰
E、局部肿毒表现
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

69、暑湿夹滞，郁结肠道，在使用下法时，下列哪项提法是错误的
A、非一次攻下即能尽邪
B、下之剂量宜重
C、下后不久，热势复作，大便复溏，仍宜再下
D、以暑湿夹滞之证消失为度
E、大便硬不可再下
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

70、在温病学发展的成长阶段，“创新论、立新法、订新方”的医家是：（ ）
E、汪石山
D、刘河间
C、吴又可
B、王安道
A、朱肱
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

71、身热咳嗽，下利色黄热臭，肛门灼热，腹不硬痛，呕恶较甚，苔黄腻，治宜：（ ）
A、葛根芩连汤加杏仁、贝母
B、葛根芩连汤加藿香、姜竹茹
C、葛根芩连汤加山栀、连翘
D、葛根芩连汤加秦皮、白头翁
E、葛根芩连汤加白芍、木香
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

72、烂喉痧的临床特征是：（ ）
A、高热烦躁，咽喉肿痛
B、咽喉肿痛糜烂，肌肤丹痧显露
C、身热咳嗽，肌肤红疹
D、肌肤发斑，吐血衄
E、戾气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

73、症见身热夜甚，神昏肢厥，口干漱水不欲咽，舌深绛。其病机属
A、热入血分，瘀热内阻
B、热闭心包，血络瘀滞
C、热入营分，营阴被灼
D、热入营分，邪闭心包
E、热入心包，痰热闭窍
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

74、下列哪一项不是温病兼挟痰饮的原因？（ ）
A、素有停痰
B、素有宿饮
C、阴液虚衰
D、病邪流连气分，三焦气化失司
E、热邪内炽，熬炼津液
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

75、创立卫气营血辨证，奠定了温病学理论基础的医家是
A、王孟英
B、叶天士
C、余师愚
D、吴鞠通
E、刘完素
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

76、温病身热，干咳无痰，气逆而喘，胸满胁痛，咽干鼻燥，心烦口渴，舌边尖红，苔薄白而干，病机为：（ ）
E、风温邪热壅肺
D、燥热灼伤肺胃津液
C、燥热化火，伤及肺阴
B、燥热邪在肺卫
A、风热邪袭肺卫
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

77、区别营分证和血分证的关键要点是：（ ）
A、身热躁扰
B、昏狂谵妄
C、斑疹隐隐
D、吐血衄血
E、舌质红绛
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

78、战汗时，全身战栗而无汗出的原因是
A、腠理郁闭
B、气机不畅
C、中气亏虚
D、津液不足
E、以上均不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

79、温病学在因证脉治方面形成完整体系的标志是
A、病因病机学说的确立
B、伏邪温病学说的确立
C、新感温病学说的确立
D、以卫气营血、三焦为核心的辨证论治理论体系的确立
E、以寒凉清热为主的治则的确立
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

80、关于温病祛湿清热法，下列哪项提法是不准确的
A、温病中出现小便不利时皆可用本法治疗
B、本法通过祛除湿邪，清解邪热以清除湿热之邪
C、临床使用本法时，应辨别湿与热的轻重主次
D、若湿邪已化燥者忌用本法
E、若阴液不足者慎用本法
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

81、温病邪初传气，热势不甚，气失宣畅之证，可用：（ ）
A、清热宣肺
B、辛寒清气
C、宣气透表
D、轻清宣气
E、清泄膈热
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

82、叶天士认为湿热病而面色苍者，应注意
A、利小便
B、顾其阳气
C、顾其津液
D、滋阴养血
E、防止过汗
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

83、《温热论》中“战汗”的机理是
A、热邪逗留气分，正气奋起鼓邪外出
B、气分热炽，迫津外泄
C、湿热郁蒸
D、阳气受伤，卫虚不固
E、阳气欲脱
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

84、白虎汤的功效是：（ ）
A、清泄阳明经热
B、清泄少阳里热
C、清热宣肺
D、泄热攻下
E、清热止利
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

85、烂喉痧的致病因素是
A、风热时毒
B、温热时毒
C、风热病邪
D、温热病邪
E、疠气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

86、余邪留伏阴分的热型是
A、身热夜甚
B、日晡潮热
C、低热
D、夜热早凉
E、身热不扬
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现4次,出现概率:44%）

87、下列除哪项外均可视为气分证范围的治法？（ ）
A、清热泻火
B、分利湿热
C、豁痰开窍
D、通腑泄热
E、透热转气
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

88、全面发展了温病辨舌、验齿、辨斑疹、白等诊断方法的医家是：（ ）
A、戴天章
B、叶天士
C、王孟英
D、吴鞠通
E、余师愚
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

89、男性患者，5岁，初起憎寒发热，继而壮热烦渴，咽喉红肿疼痛，溃烂，肌肤丹痧隐隐，舌红绛起刺。其诊断为
A、大头瘟
B、风温
C、春温
D、暑温
E、烂喉痧
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

90、下列除哪项外，均为秋燥的诊断要点：（ ）
E、病程较长
D、一般传变较少
C、病变重心在肺
B、初起见有津液干燥征象
A、有特定的季节性
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

91、薛生白认为湿热表证有阴湿、阳湿之分，其区别是
A、阴湿伤表：恶寒无热，身重头痛；阳湿伤表：恶寒发热，身重关节疼痛，不为汗解
B、阴湿伤表：恶寒发热，身重头痛；阳湿伤表：发热无汗，身重关节疼痛，得汗则解
C、阴湿伤表：恶寒发热，身重头痛；阳湿伤表：恶寒无汗，身重关节疼痛，可为汗解
D、阴湿伤表：恶寒无汗，身重头痛；阳湿伤表：恶寒发热，身重关节疼痛，不为汗解
E、阴湿伤表：恶寒无汗，身重头痛；阳湿伤表：恶寒发热，身重关节疼痛，得汗则解
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

92、男性，30岁。2009年10月15日来诊。发热3天。患者素有嗜食肥甘和饮酒史，发热以午后、夜晚加重，天明稍减，热重时有恶寒如疟之象，伴有口渴心烦，胸脘痞满，舌苔黄腻，脉象弦数。正确的治法是
A、清泄少阳，和解化湿
B、和解少阳，清泄里热
C、清暑化湿，辛凉解表
D、清营泄热，疏解表邪
E、养阴清热，和解少阳
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

93、下列哪项不是温邪的共同性质：（ ）
A、不同的温邪入侵部位相同
B、温热性质显著
C、从外侵袭人体
D、致病与时令季节密切相关
E、在一定条件下可以相互影响及转化
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

94、32.“冬伤于寒，春必病温”出自：（ ）
E、《神农本草经》
D、《通俗伤寒论》
C、《内经》
B、《伤寒论》
A、《难经》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

95、伏暑初起卫气同病、卫营同病最有鉴别意义的症状为
A、发热恶寒
B、头身疼痛
C、心烦口渴
D、脘痞苔腻
E、以上都不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

96、身热，腹满便秘，口干唇裂，舌苔焦燥，脉象沉细，其证是：（ ）
A、阳明腑实
B、腑实阴亏
C、腑实兼气液两虚
D、肺燥肠闭
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

97、患者发热有汗不解，口渴不欲多饮，胸闷气粗，入夜烦躁，梦语如谵，恶心呕吐，小溲短赤，舌苔黄腻，脉濡数，辨证属于
A、暑湿交蒸
B、暑湿闭窍
C、暑湿中阻
D、暑湿下蕴
E、暑湿弥漫三焦
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

98、薛氏五叶芦根汤中五叶的组成中除了藿香叶、佩兰叶、鲜荷叶，还有
A、苏叶、桑叶
B、竹叶、桑叶
C、枇杷叶、竹叶
D、枇杷叶、薄荷叶
E、薄荷叶、橘叶
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

99、血分证的病理要点为：（ ）
A、动血耗血，瘀热内阻
B、热伤阴液，扰神窜络
C、邪热内陷，机窍阻闭
D、邪热久羁，耗损肾阴
E、里热蒸迫，热炽津伤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

100、下列哪项不属风热病邪致病的特点
A、具有升散疏泄特性
B、先犯上焦肺卫
C、易耗血动血
D、易伤肺胃之阴
E、易逆传心包
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

101、清营凉血法中，具有轻清透泄作用的具体治法是
A、气营两清
B、滋阴凉营
C、凉血散血
D、清营泄热
E、凉血解毒
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

102、吴鞠通的代表著作是：（ ）
A、《湿热病篇》
B、《温热论》
C、《温病条辨》
D、《温热经纬》
E、《温疫论》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

103、湿热郁蒸酿痰蒙蔽心包，其病变在
A、气分
B、营分
C、血分
D、气营
E、营血
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

104、叶天士认为温邪上受之后易逆传
A、胃
B、脾
C、肺
D、心包
E、肝
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

105、在中医学中最早论述卫气营血概念的医籍是：（ ）
A、《伤寒杂病论》
B、《温疫论》
C、《疫疹一得》
D、《温热论》
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

106、下列哪项不是暑厥的临床表现
A、猝然昏倒
B、身热肢厥
C、气粗如喘
D、口眼歪斜
E、不知人事
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

107、暑热病邪致病初起病变中心是
A、在肺卫
B、在脾胃
C、在肺
D、在阳明胃
E、在阳明大肠
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

108、决定湿温病孰轻孰重的主要因素是：（ ）
A、邪气的盛衰
B、中气的盛衰
C、元气的盛衰
D、肾气的盛衰
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

109、《温病条辨》上焦篇所述温病概念中，不包括
A、风温
B、温疫
C、温毒
D、温疟
E、伏暑
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

110、在清气法的运用上，下列哪项提法欠佳？（ ）
A、清气法用于表邪入里的里热证
B、热初传气，表犹未净者，可在清气泄热中合以透表之品
C、气热亢盛，津液受损者，可在清气泄热中合以生津养液之品
D、热入气分，壅阻于肺者，可在清气泄热中加入宣肺气之品
E、热壅气分，郁而化火者，宜用清热泻火
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

111、温病身热，少腹坚满，大便色黑，神志如狂，舌有瘀斑，治疗大法宜：（ ）
A、开窍
B、通下
C、清营
D、凉血
E、以上均不对
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

112、女性，13岁，因发热1天于2003年12月25日初诊。患者昨日觉全身不适，怕冷，继则寒战高热，无汗，稍咳嗽，苔薄，脉浮数。应选何方治疗
A、桑菊饮
B、银翘散
C、新加香薷饮
D、桂枝汤
E、华盖散
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

113、发病初起为表里同病，里热有在气在营之分，且有暑湿郁蒸的温病是
A、春温
B、暑温
C、湿温
D、风温
E、以上都不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

114、下列哪项不属“阳明热盛证”的症状
A、壮热
B、渴饮
C、汗出
D、苔黄白相兼
E、脉洪大
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

115、风温邪袭肺卫而偏于肺失宣降，咳嗽较重者，宜用
A、桑菊饮
B、桑杏汤
C、银翘散
D、麻杏石甘汤
E、清燥救肺汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

116、对烂喉痧较为可靠的记载首见于：（ ）
A、《金贵要略》
B、《诸病源候论》
C、《千金翼方》
D、《临证指南医案》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

117、发热，咳喘，痰粘不爽，汗出，口渴，胸闷胸痛，舌红，苔黄，脉数，其辨证为：（ ）
A、邪热壅肺
B、痰热结胸
C、暑伤肺络
D、燥热伤肺
E、以上均不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

118、下列哪项不是秋燥的诊断要点
A、有明显的季节性
B、初起见有津液干燥征象
C、病变重心在肺
D、病程较长
E、发病初起有发热恶寒、咳嗽等肺卫见证
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

119、温病邪留三焦，气化失司，治宜
A、分消走泄
B、开达膜原
C、分利湿邪
D、宣气化湿
E、淡渗利湿
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

120、烂喉痧毒壅气分，热毒极盛者，使用余氏清心凉膈散可加入
A、生地、牡丹皮、赤芍
B、川贝母、蒲公英、赤芍
C、连翘、生栀子、大黄
D、金银花、连翘、大青叶
E、薄荷、桔梗、竹叶
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

121、风温病名首见于：（ ）
A、《内经》
B、《伤寒论》
C、《时病论》
D、《温病条辨》
E、《外感温病篇》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

122、湿温，症见身热心烦，渴不多饮，脘痞，呕恶，便溏，尿短黄，苔黄腻，脉濡数，其辨证为
A、湿热阻于下焦
B、湿热积滞交结胃肠
C、肠热下利
D、湿热困阻中焦
E、湿热困阻三焦
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

123、和解祛邪法总的作用是：（ ）
A、宣展气机，泄化痰热
B、疏利湿浊，开达募原
C、透解邪热，宣通气机
D、清泄表里，化痰和胃
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

124、“治暑之法，清心利小便最好”语出：（ ）
E、以上都不是
D、李东垣
C、吴鞠通
B、王纶
A、张凤逵
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

125、20.大头瘟胃阴耗伤治疗原则：（ ）
A、疏风透表，宣肺利咽
B、清透热毒，攻下泄热
C、滋养胃阴
D、清热生津
E、清热解毒，疏风消肿
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

126、温病的病名首见于：（ ）
A、《黄帝内经》
B、《伤寒论》
C、《外台秘要》
D、《肘后方》
E、《诸病源候论》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

127、温病“三宝”是指
A、安宫牛黄丸、大定风珠、紫雪丹
B、安宫牛黄丸、紫雪丹、至宝丹
C、紫雪丹、至宝丹、苏合香丸
D、紫雪丹、至宝丹、天王补心丹
E、安宫牛黄丸、大活络丹、至宝丹
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

128、在温病学发展过程中，“温病学形成阶段”是指
A、宋至金元
B、明清时期
C、战国至唐代
D、新中国成立后
E、宋至明代
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

129、下列症状非烂喉痧顺证的是：（ ）
A、痧疹颗粒分明
B、咽喉浅表糜烂
C、疹色紫红
D、神清气爽
E、脉浮数
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

130、温病灼热，躁扰，唇裂，斑疹透露，衄血，舌绛少苔，辨证应为
A、气分病证
B、营分病证
C、血分病证
D、气营两燔证
E、气血两燔证
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

131、暑厥形成，是由于：（ ）
A、邪自肺卫，逆传心包
B、直中心包，暑闭机窍
C、邪自气分，内陷心营
D、暑湿酿痰，蒙蔽心包
E、包络痰热未净，机窍不利
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

132、身热不退，朝轻暮重，神识昏蒙，似清似昧或时清时昧，时或谵语，舌苔黄腻，脉濡滑而数，其治疗处方是
A、通关散、玉枢丹、藿香正气散
B、神犀丹、安宫牛黄丸
C、苏合香丸、菖蒲郁金汤
D、苏合香丸、茯苓皮汤
E、清营汤、安宫牛黄丸
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

133、暑热病邪致病初起多径犯：（ ）
A、上焦肺卫
B、中焦脾胃
C、足阳明胃
D、手阳明大肠
E、手太阴肺
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

134、身热，汗出，烦渴，咳喘，胸闷痛，痰粘不爽，舌红苔黄，脉数,治宜：（ ）
A、小陷胸汤加枳实
B、白虎汤加瓜蒌皮
C、麻杏石甘汤
D、桑菊饮加石膏
E、银翘散加桔梗
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

135、患者病发于7月，发热(T 39．5℃)，面红唇赤，大汗出，舌红苔黄欠润，证属
A、暑入阳明
B、暑入少阳
C、暑入营血
D、暑入厥阴
E、暑入少阴
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

136、热入营分，营阴受损，其舌象为：（ ）
A、舌尖红赤起刺
B、舌红中有裂纹如人字形
C、舌焦紫起刺
D、舌绛而干燥
E、舌色淡红而干
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

137、燥热病邪致病有别于其他温邪的基本特点是
A、多发生在秋季
B、从口鼻上受
C、以肺经为病变中心
D、病起即见鼻唇咽等明显津液干燥征象
E、传变较少
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

138、身热，腹满便秘，口干唇裂，小便短少，舌苔焦燥，脉沉细。治宜
A、通腑泄热
B、通瘀破结
C、增液润下
D、滋阴攻下
E、导滞通便
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

139、斑黑光亮表示
A、热胜毒盛，气血尚充
B、火郁内伏，气血尚活
C、热毒锢结，气血衰亡
D、热毒深重，肝肾之色外泛
E、以上都不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

140、湿热相蒸所致之汗出是：（ ）
A、时有汗出
B、大汗淋漓
C、微汗
D、战汗
E、以上都不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

141、增液承气汤治疗
A、正气亏虚
B、阴液亏虚
C、气阴亏虚
D、热结液亏
E、热结气液亏
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

142、关于湿温病的诊断要点，下列哪项提法欠妥
A、发生于夏秋季节
B、发病较缓
C、湿热留恋气分阶段的时间较长
D、易出现白?
E、病程中可见到大便下血
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

143、温病热蒸头胀，呕逆神迷，小便不通，渴不多饮，舌苔白腻，治宜
A、先予安宫牛黄丸，继服茯苓皮汤
B、菖蒲郁金汤送服苏合香丸
C、先予苏合香丸，继服茯苓皮汤
D、菖蒲郁金汤送服至宝丹
E、安宫牛黄丸
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

144、秋燥，发热，干咳无痰，气逆而喘，咽干鼻燥，胸满胁痛，心烦，口渴，苔薄白而燥，治宜：（ ）
E、桑杏汤
D、清燥救肺汤
C、千金苇茎汤
B、凉膈散
A、麻杏石甘汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

145、提出寒邪“中而即病者，名曰伤寒，不即病者，寒毒藏于肌肤，至春变为温病，至夏变为暑病”的医家是
A、王履
B、张仲景
C、庞安常
D、王叔和
E、吴鞠通
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

146、湿中蕴热，郁蒸气分的热象是：（ ）
A、寒热往来
B、日晡潮热
C、身热不扬
D、壮热不寒
E、发热夜甚
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

147、证见身热不退，入暮尤甚，神识昏蒙，似清似寐或时清时寐，时或谵语，舌苔黄腻，脉濡滑而数，其治疗方剂是：（ ）
A、通关散，玉枢丹，藿香正气散
B、神犀丹，安宫牛黄丸
C、苏合香丸，菖蒲郁金汤
D、苏合香丸，茯苓皮汤
E、清营汤，安宫牛黄丸
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

148、暑温病的基本治则是：（ ）
E、以上都不是
D、清暑泄热
C、清暑凉营
B、清热益气生津
A、清热生津
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

149、“太阴温病，单咳，身不甚热，微渴者”用
A、桑菊饮
B、银翘散
C、麻杏石甘汤
D、三拗汤
E、小陷胸加枳实汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

150、症见：身热夜甚、心烦躁扰、斑疹隐隐、舌红绛、脉细数，治宜
A、清热保津
B、清营泄热
C、滋阴养液
D、泄卫透营
E、清心凉营
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

151、温病学发展到什么时候才开始从伤寒论体系中摆脱出来？（ ）
E、清代
D、明代
C、元代
B、宋代
A、唐代
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

152、叶天士所云胃火燔灼劫铄心营的舌象是
A、舌绛而中心干
B、舌紫绛而干
C、舌尖独绛干
D、舌绛干枯而痿
E、舌绛望之若干，扪之有津
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

153、证见寒热往来，寒甚热微，身痛有汗，手足沉重，呕逆胀满，舌苔白厚腻浊，病机为：（ ）
A、邪遏卫气（湿重于热）
B、湿热秽浊郁伏膜原，阻遏阳气
C、湿浊困阻中焦
D、湿邪久恋，损伤阳气
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

154、易损伤肺胃阴津，致口鼻唇咽干燥，干咳不已，或痰少而黏，口渴，舌红少苔等症，又易逆传内陷的温邪是
A、风热病邪
B、暑热病邪
C、湿热病邪
D、燥热病邪
E、风热时毒
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

155、头痛无汗，全身酸痛，恶寒发热，心中烦热，口渴甚，脘痞溺赤，舌红苔微腻，脉濡数，治宜：（ ）
A、银翘散加藿香郁金
B、银翘散加知母黄芩，栀子
C、黄连香薷饮
D、三仁汤
E、桑菊饮加石膏、知母、花粉
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

156、下列除哪项外，均为秋燥的治疗方法：（ ）
E、肺胃阴伤，治宜甘寒滋润，清养肺胃
D、燥热化火，治以苦寒清热泻火为主
C、燥热化火，伤及肺阴，治宜清肺润燥养阴
B、燥干清窍，治宜轻清宣透上焦气分燥热
A、邪袭肺卫，治以辛凉甘润
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

157、大头瘟命名的主要依据是
A、一定的季节性
B、四时主气
C、发病初起的类型
D、临床特点
E、温病的性质
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

158、逆传心包是指
A、邪热由肺传入心包
B、邪热由肺传入营分
C、邪热由肺卫传入心包
D、邪热由肺卫传入营分
E、邪热由气分传入心包
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

159、温病治法中的“分消走泄”属于：（ ）
A、泄卫透表法
B、通下逐邪法
C、和解祛邪法
D、清解气热法
E、以上均不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

160、气分湿热久留不解，蒙上流下，可致小便不通，热蒸头胀，身痛呕逆，神识昏迷，渴不多饮，苔白腻。其开窍应选：（ ）
A、至宝丹
B、安宫牛黄丸
C、玉枢丹
D、苏合香丸
E、行军散
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

161、身灼热，躁扰狂妄，斑疹显露，衄血尿血，舌深绛，病变所在的阶段为：（ ）
A、卫气分
B、营血分
C、气营分
D、营分
E、血分
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

162、轻清宣气法的主治病证为
A、热灼胸膈证
B、热郁胸膈证
C、邪热壅肺证
D、阳明热炽证
E、风热犯表证
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

163、有关温病息风法的运用，以下哪项提法欠妥？（ ）
A、主要用于温病肝风内动、抽搐痉厥之证
B、可分为“镇肝息风”和“滋阴息风”两种
C、小儿患者病在卫、气阶段，因高热而引起的一时性抽搐不宜独用息风法
D、使用本法须辨动风之属虚属实
E、须根据病情，化裁配合它法
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

164、温病热在营血，中挟痰湿秽浊之气，舌苔为：（ ）
A、舌紫晦而干
B、舌红绛苔黄腻
C、舌紫绛白苔满布
D、绛舌上罩粘腻苔垢
E、以上均不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

165、以局部红肿热痛及溃烂为主要表现的温病，其病因是
A、风热病邪
B、暑热病邪
C、湿热病邪
D、燥热病邪
E、温毒病邪
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

166、湿温见寒热似疟，身热午后甚，入暮尤剧，天明得汗诸证稍减，但胸腹灼热不除，口渴心烦，脘痞呕恶，舌红，苔薄黄而腻，宜用
A、三石汤
B、薛氏五叶芦根汤
C、藿朴夏苓汤
D、雷氏宣透膜原法
E、蒿芩清胆汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

167、温病热盛阳明，郁而化火，津伤未甚，兼太阴脾湿未化，治宜
A、白虎加人参汤
B、白虎加苍术汤
C、白虎汤加金银花、鲜石斛、芦根
D、白虎汤加苍术、黄连、黄芩
E、三石汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

168、大头瘟的致病因素是：（ ）
A、风热时毒
B、温热时毒
C、温热病邪
D、风热病邪
E、戾气
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

169、暑瘵颇似痨瘵，其区别在于前者
A、有传染性
B、只发生在暑季
C、伴有阴虚内热见证
D、病程长而病情凶险
E、舌红
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

170、我国医学发展史上第一部温疫专著是
A、《温疫论》
B、《诸病源候论》
C、《温热论》
D、《温热经纬》
E、《湿热病篇》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

171、暑温常见的发病证型是
A、表热证
B、表寒证
C、阳明热炽证
D、阳明热结证
E、太阴热郁证
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

172、叶天士提出的救阴与通阳是指
A、救阴不在津，而在血与汗；通阳不在温，而在利小便
B、救阴不在津，而在血与汗；通阳当用温，不在利小便
C、救阴不在血，而在津与汗；通阳当用温，不在利小便
D、救阴不在血，而在津与汗；通阳当用温，亦在利小便
E、救阴不在血，而在津与汗；通阳不在温，而在利小便
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

173、治疗湿热交蒸，内阻中焦，首选方剂是
A、三仁汤
B、王氏连朴饮
C、雷氏芳香化浊法
D、白虎加苍术汤
E、三石汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

174、温病战汗后，若出现气脱，叶氏认为临床表现是
A、汗出肤冷，倦卧不语，脉虚和缓
B、肤冷汗出，躁扰不卧，脉弦而数
C、肤冷汗出，躁扰不卧，脉象急数
D、肤冷汗出，躁扰不卧，脉虚而缓
E、汗出肤冷，静卧倦怠，脉数而细
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

175、下列哪一症状是暑湿郁蒸上焦，蒙蔽清窍所致
A、胸脘痞闷
B、恶心呕吐
C、身重肢倦
D、面赤耳聋
E、神疲乏力
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

176、下列哪项不属“阳明热盛证”的范围：（ ）
A、壮热
B、渴饮
C、汗出
D、苔黄白相兼
E、脉洪大
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

177、提出“肺位最高，邪必先伤”的古代医家是
A、叶天士
B、刘完素
C、王肯堂
D、吴又可
E、雷丰
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

178、温病的特异的致病因素是指：（ ）
A、风邪
B、湿邪
C、温邪
D、疟邪
E、寒邪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

179、具有攻窜流走，蕴结壅滞致病特点的温邪是
A、湿热病邪
B、温毒病邪
C、暑热病邪
D、风热病邪
E、燥热病邪
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

180、证见壮热烦渴，肌肤斑疹隐隐，神昏谵语，口秽热臭，苔黄舌绛者，治法宜用：（ ）
A、清营泄热
B、气营两清
C、凉血散血
D、清心开窍
E、清气泄热
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

181、发病初起为表里同病，里热有在气在营之分，且有暑湿郁蒸的温病是指：（ ）
A、春温
B、暑温
C、湿温
D、伏暑
E、以上都不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

182、病发于8月，患者发热3天，体温持续在40℃左右，昏迷不醒1天，四肢厥冷，气促痰鸣，舌红少苔，脉细数，辨证为
A、暑热动风
B、暑入厥阴
C、暑入营血
D、暑热闭窍
E、暑湿闭窍
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

183、湿温病过程中出现湿从寒化而见脘腹胀满，大便不爽，或溏泄，食少无味，苔白腻，或白腻而滑，脉缓，方用
A、四加减正气散
B、参附汤
C、附子理中汤
D、藿朴夏苓汤
E、茯苓皮汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

184、温病高热烦躁，神昏谵语，痉厥，治宜选用
A、清营汤
B、苏合香丸
C、玉枢丹
D、紫雪丹
E、至宝丹
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

185、吴鞠通的代表著作是
A、《湿热病篇》
B、《通俗伤寒论》
C、《温热经纬》
D、《温热论》
E、《温病条辨》
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

186、便血不止，面色苍白，汗出肢冷，舌淡无华，脉微细，多见于：（ ）
A、暑温
B、湿温
C、伏暑
D、风温
E、春温
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

187、风温，证见身热咳嗽，下利色黄臭，肛门灼热，腹不硬痛，苔黄，脉数,选用下列哪一处方最适宜？（ ）
A、麻黄、杏仁、石膏、黄连、白芍、甘草
B、葛根、黄芩、黄连、甘草
C、黄连、瓜蒌、枳实、半夏、木香
D、杏仁、连翘、薄荷、桑叶、菊花、桔梗、苇茎、苡仁、豆卷、茯苓
E、黄连、瓜蒌、枳实、半夏、猪苓、白术、泽泻
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

188、薛生白云：“痢久伤阴，虚坐努责者”，宜用
A、炒当归、炒白芍、炒怀山药、广陈皮之属
B、熟地炭、炒怀山药、炒白芍、炙甘草之属
C、熟地炭、炒当归、炒白芍、炙甘草、广皮之属
D、炒当归、炒白芍、炙甘草、川芎之属
E、熟地炭、炒怀山药、炒白芍、炒苡仁之属
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

189、热入心包兼有腑实与单纯阳明腑实，前者辨证的关键是：（ ）
A、身热神昏
B、腹痛便秘
C、口渴欲饮
D、舌蹇言语不利
E、四肢逆冷
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

190、伏暑的发病由于：（ ）
A、伏邪自发
B、外感引发
C、两者均有
D、两者均无
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

191、女性患者，18岁，症见发热恶寒，头痛无汗，身形拘急，脘痞心烦，舌苔薄腻，治宜
A、辛凉解表，兼以化湿
B、疏表散寒，涤暑化湿
C、辛凉解表，宣气化湿
D、疏表散寒，宣气化湿
E、清热利湿，宣通三焦
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

192、温病发热微恶风寒，头痛少汗，口干不渴，心烦，舌赤少苔，脉浮细数，为邪在
A、卫分
B、气分
C、卫分兼气分
D、卫分兼营分
E、气分兼营分
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

193、下列哪项不是湿温初起治疗三禁：（ ）
A、辛温发汗
B、苦寒攻下
C、滋阴补液
D、芳香宣化
E、以上都不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

194、湿温，症见寒热往来，寒甚热微，身痛有汗，手足沉重，呕逆胀满，舌苔白厚腻浊，脉缓，其治疗处方为
A、藿朴夏苓汤
B、三仁汤
C、蒿芩清胆汤
D、雷氏宣透膜原法
E、雷氏芳香化浊法
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

195、大头瘟的治疗原则是：（ ）
A、疏风透表，宣肺利咽
B、疏风清热，解毒消肿
C、清透热毒，攻下泄热
D、清热化湿，透表解肌
E、滋养胃阴
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

196、薛生白谓“湿热病属太阴阳明者居多”，但湿热有所偏重，他认为
A、中气实则病在太阴，中气虚则病在阳明
B、邪气盛则病在阳明，邪气虚则病在太阴
C、阳气旺则病在阳明，阳气虚则病在太阴
D、阳气旺则病在太阴，阴气盛则病在阳明
E、中气实则病在阳明，中气虚则病在太阴
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

197、叶天士认为“清窍壅塞”的原因是
A、风水相煽
B、两阳相助
C、水主之气不能上荣
D、浊邪害清
E、玄府不通
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

198、妇人病温，凡胎前病，治疗原则是“须步步保护胎元，恐损正邪陷也”，其意是
A、用四物汤季节治疗
B、治疗温病亦须用保胎的补法
C、清热法与温补法同用
D、以祛邪为原则，使邪去而不伤胎
E、以血腻之药以护胎
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

199、下焦病证所涉及的脏腑是：（ ）
A、心肾
B、脾胃
C、肝肾
D、胆胃
E、肺胃
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

200、下焦病证所涉及的脏腑是
A、心肾
B、脾胃
C、肝肾
D、胆胃
E、肺胃
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

201、烂喉痧证型不包括：（ ）
A、毒侵肺卫
B、毒壅上焦气分
C、毒燔气营（血）
D、余毒伤阴
E、胃阴耗伤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

202、湿温初起的治疗原则是：（ ）
A、芳香宣透
B、清热利湿
C、滋阴生津
D、解表利湿
E、宣肺解表
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

203、身热，烦躁，胸脘痞满，腹痛，大便溏垢如败酱，便下不爽，舌赤，苔黄腻或黄浊，脉滑数，其病机应为
A、湿热中阻
B、湿热蕴结下焦
C、湿热积滞搏结肠腑
D、阳明腑实
E、热结旁流
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

204、暑温，身热息高，心烦溺黄，口渴自汗，肢倦神疲，脉虚无力，其病机是：（ ）
E、以上都不是
D、阳明暑热，太阴湿困
C、暑热虽去，津气欲脱
B、暑热未退，津气俱伤
A、暑热亢盛，津气受伤未甚
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

205、患者男性，44岁，症见身热，烦渴，自汗，神疲，肢倦，尿黄，舌红，苔黄燥，脉虚无力，治宜
A、白虎加人参汤
B、连梅汤
C、王氏清暑益气汤
D、生脉散
E、东垣清暑益气汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

206、下列温病属于伏邪温病的是：（ ）
A、风温
B、伏暑
C、暑温
D、湿温
E、秋燥
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

207、叶天士云“两阳相劫”中的两阳指的是
A、阳明与少阳
B、太阳与阳明
C、太阳与少阳
D、风邪与热邪
E、风邪与暑邪
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

208、提出“治暑之法，清心利小便最好”的医家是
A、张凤逵
B、张仲景
C、张元素
D、王孟英
E、王纶
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

209、病在初起，多以上焦肺卫为主，而后顺传阳明或逆传心包，病至后期阶段，多肺胃阴伤的温病是：（ ）
A、风温
B、春温
C、秋燥
D、温毒
E、以上都不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

210、症见身灼热，神昏谵语或昏愦不语，舌蹇肢厥，其治法是
A、清营泄热
B、清心开窍
C、芳香开窍
D、豁痰开窍
E、以上均不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

211、证见神识昏蒙，时明时昧，时有谵语，舌红苔腻，脉濡滑数宜用：（ ）
A、安宫牛黄丸
B、清宫汤
C、至宝丹
D、紫雪丹
E、菖蒲郁金汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

212、《温热论》中指出温病与伤寒的主要区别在于
A、发病季节不同
B、传染与不传染
C、辨营卫气血不同
D、治疗方法不同
E、以上都不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

213、下列属于吴鞠通的著作是
A、《温热经纬》
B、《医医病书》
C、《增补评注温病条辨》
D、《随息居饮食谱》
E、《温热论》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

214、仅依据发病季节而命名的温病是
A、风温
B、春温
C、暑温
D、湿温
E、秋燥
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

215、风温余邪未净，肺胃阴伤，最合适的方剂是：（ ）
A、增液汤
B、益胃汤
C、竹叶石膏汤
D、沙参麦冬汤
E、青蒿鳖甲汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

216、导致人体卫气营血和三焦所属脏腑功能失常及实质损害的病邪是：（ ）
A、寒邪
B、风邪
C、温邪
D、疟邪
E、湿邪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

217、烂喉痧发病经治疗一般不会出现：（ ）
A、邪毒蕴伏脾胃
B、包络内闭
C、热毒瘀滞脉络
D、热毒壅盛营血
E、邪去而阴津亏耗
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

218、女性患者，6岁，初起憎寒发热，继而壮热烦渴，咽喉红肿疼痛溃烂，肌肤丹痧，经治疗后壮热已退，惟午后低热，口干唇燥，肌肤丹痧消退，而出现干燥皮屑，咽喉肿疼糜烂已渐减轻，舌红而干，脉细数。其最佳内服方宜选用
A、沙参麦冬汤
B、增液汤
C、增液承气汤
D、清咽养营汤
E、七鲜育阴汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

219、症见壮热烦渴，汗多溺短，脘痞身重，舌红苔薄黄，脉洪大，治宜
A、清热解毒
B、清热化湿
C、清热涤暑
D、清热化痰
E、清宣气热
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

220、治疗低热，手指蠕动，甚或瘛疭，神疲齿黑，舌干绛，脉细促者，方选
A、加减复脉汤
B、一甲复脉汤
C、二甲复脉汤
D、三甲复脉汤
E、炙甘草汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

221、湿温神识如蒙，少腹硬满，大便不通，苔垢腻，病机为
A、热陷心包兼阳明腑实
B、湿热积滞交结胃肠
C、热与血结，蓄于下焦
D、湿浊上蒙，泌别失职
E、湿阻肠道，传导失司
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

222、具有伤人急速，径犯阳明，耗气伤津，易犯心包，闭窍动风，易夹湿邪，郁阻气分等致病特点的温邪是
A、风热病邪
B、暑热病邪
C、湿热病邪
D、燥热病邪
E、疫疠病邪
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

223、湿温病在中焦，湿热俱盛，相互交蒸，其首选方剂是
A、雷氏芳香化浊法
B、壬氏连朴饮
C、藿朴夏苓汤
D、白虎加苍术汤
E、菖蒲郁金汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

224、叶天士《温热论》描述的“斑疹黑而隐隐，四旁赤色，火郁内伏”，治宜
A、苦寒清泄热毒
B、咸寒滋阴泻火
C、大剂清凉透发
D、甘寒生津益胃
E、清热活血化瘀
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

225、温病邪留三焦，气化失司，治宜：（ ）
A、宣气化湿
B、燥湿泄热
C、辛寒清气
D、分消走泄
E、分利湿热
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

226、下列哪项不属于新感温病的特点：（ ）
A、感邪后立即发病
B、初起即见表证而无里热证
C、初起以解表透邪为主治疗
D、病情较轻
E、邪由里达表或进一步内陷深入
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

227、温病清泄少阳法的代表方是
A、蒿芩清胆汤
B、雷氏宣透膜原法
C、小柴胡汤
D、温胆汤
E、青蒿鳖甲汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

228、全面发展了温病辨舌、验齿，辨斑疹、白?等诊断方法的医家是
A、李时珍
B、吴鞠通
C、叶天士
D、王孟英
E、薛生白
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

229、伏暑症见寒热如疟，午后热甚，入暮尤剧，天明得汗诸症稍减，但胸腹灼热不除，心烦口渴，脘痞，苔黄白而腻，脉弦数。其治最宜
A、蒿芩清胆汤
B、黄芩汤
C、黄连温胆汤
D、枳实导滞汤
E、王氏连朴饮
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

230、下列哪项不是宣白承气汤中的药物
A、石膏
B、知母
C、生大黄
D、杏仁
E、瓜蒌皮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

231、“小儿暑温，身热，卒然痉厥”，名曰
A、暑风
B、暑厥
C、暑痫
D、暑瘵
E、中暑
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

232、春温后期，症见夜热早凉，热退无汗，能食形瘦，舌红苔少，拟用何方宜：（ ）
E、连梅汤
D、加减复脉汤
C、青蒿鳖甲汤
B、黄连阿胶汤
A、阿胶黄连汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

233、烂喉痧毒燔气营(血)，兼有热毒内陷心包，使用凉营清气汤可加入
A、苏合香丸
B、安宫牛黄丸或紫雪丹
C、参附龙牡汤
D、独参汤
E、菖蒲郁金汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

234、三焦辨证中，温病的极期阶段指的是：（ ）
A、上焦邪热壅肺的病变
B、上焦手厥阴心包络的病变
C、中焦手阳明大肠的病变
D、下焦足厥阴肝的病变
E、中焦足阳明胃的病变
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

235、“温热病热结胃腑，得攻下而解者，十居六七”，语出：（ ）
A、吴有性
B、吴鞠通
C、陆九芝
D、叶天士
E、柳宝诒
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

236、烂喉痧毒侵肺卫证治法：（ ）
A、透表泄热，解毒利咽
B、清气解毒泄热
C、滋阴生津，兼清余热
D、清气凉营（血）
E、清热解毒，攻下泄热
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

237、我国医学发展史上可称为温病学奠基作的专著是：（ ）
E、《疫病篇》
D、《温病条辨》
C、《温热经纬》
B、《温疫论》
A、《温热论》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

238、下列哪项不属葛根黄芩黄连汤证的症状
A、身热咳嗽
B、下利色黄热臭
C、肛门灼热
D、苔黄焦燥，脉洪大
E、腹不硬痛
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

239、《温热论》所谓“水主之气不能上荣”的“水主之气”是指
A、肾气
B、肾阴
C、肾精
D、水气
E、津液
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

240、患者发热已10天，经西医治疗，症状未见明显好转。会诊时见：发热无汗，嗜睡，时而烦躁，微咳，呼吸微弱，腹不胀满，四肢厥冷，齿干舌绛，舌红苔老黄中心黑，脉沉。治疗选用
A、白虎汤
B、承气汤
C、清营汤
D、犀角地黄汤
E、清宫汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

241、湿热交蒸，内阻中焦，首选方剂是
A、三仁汤
B、王氏连朴饮
C、雷氏芳香化浊法
D、白虎加苍术汤
E、三石汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

242、温病高热烦躁，痉厥，神昏谵语，治宜选用：（ ）
A、牛黄清心丸
B、紫雪丹
C、玉枢丹
D、苏合香丸
E、止痉散
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

243、伏暑头痛无汗，恶寒发热，全身酸痛，胸闷脘痞，心烦口渴，小便短赤，舌尖边红，苔白腻，脉濡数，治宜
A、三仁汤
B、藿朴夏苓汤
C、银翘散去豆豉加细生地、丹皮、大青叶倍玄参方
D、银翘散去牛蒡子、玄参加杏仁、滑石方
E、以上都不宜
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

244、“夏伤于暑，秋必病疟”语出：（ ）
A、《难经》
B、《素问》
C、《丹溪心法》
D、《医学入门》
E、《伤寒杂病论》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

245、暑厥发生时，除服用清心开窍剂外，还可服用
A、通关散
B、止痉散
C、行军散
D、锡类散
E、玉钥匙
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

246、女性，17岁，初秋久晴无雨，症见咳嗽不爽而多痰，胸腹胀满，便秘，舌红苔黄，治宜
A、清肺润燥养阴
B、宣肺化痰，泄热攻下
C、滋养阴液，攻下腑实
D、肃肺化痰，润肠通便
E、滋阴润燥，疏肝理气
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

247、温病壮热，头痛如劈，渴喜冷饮，口秽喷人，谵狂不安，腰如被杖，斑疹色黑，衄血，尿血，苔焦黑，舌质紫绛，治宜：（ ）
A、活血通络
B、凉血散血
C、气血两清
D、清热泻火
E、凉血解毒
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

248、夏季骤发神昏，肢厥的病候称：（ ）
A、冒暑
B、暑秽
C、暑厥
D、暑痫
E、暑风
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

249、湿痰蒙蔽心窍出现神志异常的特征是
A、其人如狂
B、昏愦不语
C、呕逆神迷
D、时清时昧
E、神昏谵语
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

250、卫气营血辨证主要揭示的是：（ ）
A、病变部位和脏腑
B、病变性质和轻重
C、病变的层次和阶段
D、病变虚实和盛衰
E、病变表里与定位
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

251、症见：骤然咯血，口鼻涌血，咳嗽气喘，烦躁不安，舌红苔黄脉数，属于
A、暑痫
B、暑风
C、暑厥
D、暑瘵
E、暑秽
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

252、身热，心烦，口大渴喜冷饮，大汗出，苔黄燥，其治法是
A、辛寒清气
B、透热转气
C、清营泄热
D、清热泻火
E、轻清宣气
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

253、下列哪种温病不属于新感温病：（ ）
A、风温
B、春温
C、大头瘟
D、秋燥
E、烂喉痧
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

254、姚某，男，37岁。2天前无明显诱因出现发热，伴畏寒，腹泻，大便呈水样，每日2～3次，头痛，恶心。入院时症见持续高热，微恶寒，咽痛，口渴，腹泻，水样便，恶心欲呕，头痛身楚。腹稍胀无压痛，肝脾肋下未扪及，双肾区无叩击痛。舌质红，苔黄腻，脉数。选方
A、三仁汤
B、茯苓皮汤
C、藿香正气散
D、甘露消毒丹
E、葛根黄芩黄连汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

255、以下哪一项是营热扰心的表现？（ ）
A、神昏谵语，舌蹇肢厥
B、神昏，间或谵语，时清时昧，苔黄厚腻
C、心烦不寐，时有谵语，舌绛
D、心烦躁扰，甚或如狂、出血，舌深绛
E、神昏谵语，高热，腹满便秘
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

256、三仁汤和藿朴夏苓汤均能宣表化湿，但藿朴夏苓汤较适合于：（ ）
A、表湿偏重者
B、外有表寒，内有湿滞者
C、湿热并重，困阻中焦者
D、湿重于热，湿中蕴热者
E、湿邪化燥，热重于湿者
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

257、温病发疹，误用升提，不会出现
A、衄血
B、厥
C、呛咳
D、昏痉
E、瞀乱
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

258、下列哪项不是蒿芩清胆汤的组成
A、枳壳，陈皮
B、茯苓，青黛
C、半夏，竹茹
D、柴胡，白芍
E、青蒿，黄芩
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

259、关于温病开窍法，下列哪项提法不准确
A、温病出现神昏，皆应急用开窍法
B、清心开窍与豁痰开窍的适应证不同，临床运用不可相混
C、邪入营分而未陷厥闭者不可早用清心开窍
D、运用本法时，应注意祛除引起神志异常的原因
E、本法主要用于治疗神志异常诸证，以促使神志苏醒
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

260、下列哪条是邪在气分的辨证要点
A、身热口苦而渴，舌红苔黄
B、壮热，心烦，口渴汗多
C、但发热，不恶寒，口渴苔黄
D、身热汗出，烦渴，咳喘，舌红苔黄
E、身热，汗多，心烦，苔黄燥
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

261、温病息风法的作用是：（ ）
A、祛风清热
B、祛风除湿
C、祛风通络
D、祛风除痰
E、以上都不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

262、下列哪项不属燥热病邪特点：（ ）
A、病变以肺为主B.初起径犯阳明
B、燥伤肺胃阴津
C、上干清窍下燥大肠
D、燥热亢盛化火
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

263、温病热入厥阴的舌态是
A、舌体短缩
B、舌体强硬
C、舌斜舌颤
D、舌体胀大
E、舌体卷曲
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

264、发热，汗出不解，口渴不欲多饮，脘痞呕恶，心中烦闷，便溏色黄，小溲短赤，苔黄滑腻，脉象濡数，其病机是
A、湿困中焦，脾胃升降失司
B、阳明热炽，兼太阴脾湿
C、湿热弥漫三焦
D、湿热交蒸，酿成热毒，充斥气分
E、湿热俱盛，交蒸脾胃
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

265、叶天士所论脾瘅病的临床见症是
A、目黄身黄
B、小便色黄
C、恶心呕吐
D、口干不欲饮
E、以上都不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

266、壮热，头痛，口渴，烦躁如狂，肌肤发斑紫黑成片，吐血，衄血，舌红绛苔焦黄，脉数，证情严重者，治宜：（ ）
E、以上都不是
D、神犀丹
C、犀地清络饮
B、清瘟败毒饮
A、犀角地黄汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

267、清咽养营汤适用于烂喉痧什么证型
A、毒燔气营
B、余毒伤阴
C、毒壅气分
D、毒侵肺卫
E、内闭外脱
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现3次,出现概率:33%）

268、斑疹色红艳如胭脂者表示：（ ）
A、邪热外透
B、血热炽盛
C、热毒深重
D、毒火内闭
E、火郁内伏
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

269、温毒与其它温病的主要区别在于：（ ）
A、发热
B、口渴
C、脉数
D、头痛
E、局部红肿热痛
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

270、暑入心营的治则是
A、清营泄热，凉肝息风
B、清营泄热，透热转气
C、清营泄热，清心开窍
D、清营泄热，芳香辟秽
E、清营泄热，益气生津
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

271、阳明温病，下之不通者，所用方药不包括
A、新加黄龙汤
B、宣白承气汤
C、导赤承气汤
D、牛黄承气汤
E、增液汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

272、认为温病有伏邪、新感之不同，其主要导源于：（ ）
A、《卫生宝鉴》
B、《医经溯洄集》
C、《类证活人书》
D、《伤寒补亡论》
E、《尚论篇》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

273、温病中时有汗出的原因是
A、热盛阳明
B、卫表不固
C、津气外脱
D、湿热郁蒸
E、营卫不和
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

274、暑秽的治疗方剂是
A、雷氏芳香化浊法
B、藿香正气散、通关散、玉枢丹
C、苏合香丸
D、清宫汤、至宝丹
E、新加香薷饮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

275、“壬戌八月十二日，某，二八，燥火上郁，耳鸣，咽痛，苔薄而燥，脉数”，治疗宜用
A、翘荷汤
B、桑菊饮
C、新加香薷饮
D、桂枝汤
E、银翘散
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

276、下列哪一项不是热盛动风的证候表现？（ ）
A、心中憺憺大动
B、手足抽搐
C、角弓反张
D、灼热肢厥
E、瘛瘲
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

277、伏暑之名首见于
A、《三时伏气外感篇》
B、《时病论》
C、《太平惠民和剂局方》
D、《黄帝内经》
E、《温病条辨》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

278、《疫喉浅论》出自哪位医家
A、叶天士
B、吴鞠通
C、王孟英
D、夏春农
E、丁甘仁
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

279、既能化火，又能遏伤阳气的温邪是
A、暑热病邪
B、温毒病邪
C、风热病邪
D、燥热病邪
E、湿热病邪
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

280、叶天士认为温病见痞证，若舌苔黄浊，刮之不去，则用
A、苦辛通降
B、芳香化湿
C、开泄气机佐以透表
D、开泄气机佐以燥湿化痰
E、开泄气机佐以温通
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

281、壮热面赤，背微恶寒，头痛头晕，心烦气粗，汗多口渴，舌红，苔黄燥，脉洪大而芤，治宜：（ ）
E、竹叶石膏汤
D、王氏清暑益气汤
C、白虎汤加金银花、鲜石斛、芦根
B、白虎加人参汤
A、白虎加苍术汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

282、春温阴虚火炽证见：身热、心烦不得卧，舌红苔黄，脉细数，治宜：（ ）
E、青蒿鳖甲汤
D、黄连阿胶汤
C、翘荷汤
B、清营汤
A、栀子豉汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

283、《湿热病篇》中“湿热证，舌遍体白，口渴……”其口渴的原因是
A、素体阴虚，阴液不足
B、湿热内蕴，暗耗津液
C、湿邪化热，灼伤阴津
D、湿邪阻遏，津液不升
E、以上都不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

284、猴枣散的功效是
A、息风止痉
B、清热解毒
C、清热化痰
D、清心开窍
E、活血化瘀
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

285、温疫隶属于温病，二者的主要区别在于
A、强烈传染性和流行性
B、发病的缓急
C、预后的好坏
D、传变的快慢
E、以上均不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

286、前人提出新感、伏邪说，实际是根据
A、初起的不同证候特点
B、发病季节
C、时令主气
D、不同的病因
E、不同的感染途径
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

287、燥湿泄热法的最佳代表方是：（ ）
A、王氏连朴饮
B、三仁汤
C、甘露消毒丹
D、藿朴夏苓汤
E、白虎加苍术汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

288、女性，1岁半，因高热咳嗽而喘6天于2002年4月20日初诊。患儿深昏迷状态，面色黯黄，痰壅咽间，高度气喘，下颌微微颤动，四肢冰凉，唇焦、舌干、齿燥，舌质深绛，苔老黄无津，脉细数无力。正确的治法是
A、清心开窍，固脱救逆
B、清心开窍
C、益气固脱
D、清心开窍，凉营泄热
E、清心开窍，益气生津
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

289、湿温病，湿邪化燥，证见灼热烦躁，便下鲜血，舌质红绛，治宜：（ ）
A、犀角地黄汤
B、葛根芩连汤加地榆、侧柏炭
C、甘露消毒丹加地榆炭、侧柏炭
D、犀地清络饮
E、先服独参汤，继服黄土汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

290、区别血分证与营分证的基本要点是
A、身热躁扰
B、神志症状
C、斑疹隐隐
D、吐血衄血
E、舌绛
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

291、湿温身热不扬，脘痞腹胀，大便溏泄，小便混浊，苔白腻，脉濡缓，治宜
A、清热化湿
B、疏利透达
C、燥湿化浊
D、芳香宣化
E、分利湿浊
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

292、湿温病见身热不扬、胸脘痞闷，腹胀，恶心呕吐，口不渴，大便溏泄，小便混浊，苔白腻，脉濡缓的病机是
A、卫气同病，外内合邪
B、湿阻中焦，脾胃升降失司不能
C、湿热郁伏膜原，阻遏气机
D、湿热交蒸，酿成热毒
E、暑湿弥漫于三焦
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

293、患者发热(T 38．9℃)，头痛耳痛，两眼红肿疼痛，右胁肋痛，心烦，口苦口干，小便短赤，舌苔干黄，脉弦数。辨证属于
A、热扰清窍
B、热郁胸膈
C、热灼胸膈
D、热郁少阳
E、热郁三焦
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

294、湿热酿痰蒙蔽心包证的神志异常可见
A、神志如狂
B、昏愦不语
C、神志昏蒙
D、神昏谵语
E、烦躁不安
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

295、心火上炎的舌象是
A、舌尖红赤起刺
B、舌质光红柔嫩
C、舌中生有红点
D、舌淡红而干
E、舌红中有裂纹如人字形
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

296、31.对温病因证脉治认识最早的是：（ ）
E、《温热论》
D、《伤寒杂病论》
C、《伤寒例》
B、《难经》
A、《内经》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

297、“夏伤于暑，被湿所遏而蕴伏，至深秋霜降及立冬前后，为外寒搏动而触发”语出
A、《温热论》
B、《温病条辨》
C、《通俗伤寒论》
D、《时病论》
E、《温热暑疫全书》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

298、湿热病邪为患较多的季节是：（ ）
A、春季
B、夏季
C、长夏
D、秋季
E、冬季
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

299、“太阴温病，不可发汗，发汗而汗不出者，必发斑疹”，禁用
A、细生地
B、牡丹皮
C、大青叶
D、玄参
E、柴胡
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

300、下列有关湿温的病机错误的是：（ ）
A、湿困日久，阳气受损
B、湿热化燥化火，可深入营血
C、气分以中焦脾胃为病变中心，“中气实则病在阳明，中气虚则病在太阴”
D、初起以邪遏卫气为主
E、气分湿热留恋，其初起阶段，湿中蕴热，多见热重湿轻证
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

301、“庆，室女，十六岁，病温后不食十余日，诸医不效，面赤脉洪。与五汁饮降胃阴法。”这里的五汁饮可以用以下哪个方子取代
A、沙参麦冬汤
B、五叶芦根汤
C、一加减正气散
D、二加减正气散
E、竹叶石膏汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

302、症见身热面赤，皮肤、黏膜斑疹透发，心烦躁扰，四肢厥冷，大汗淋漓，舌绛而黯，脉虚数。治宜
A、犀角地黄汤合生脉散加味
B、犀角地黄汤合参附汤加味
C、犀角地黄汤合桃仁承气汤加味
D、犀角地黄汤合四逆汤加味
E、犀角地黄汤合独参汤加味
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

303、根据临床证候而命名的温病是：（ ）
A、风温
B、春温
C、大头瘟
D、秋燥
E、伏暑
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

304、暑温初起，病邪多侵犯：（ ）
E、血分
D、气营同病
C、卫气同病
B、气分
A、卫分
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

305、《温热经纬》的作者是：（ ）
A、戴天章
B、王孟英
C、叶天士
D、吴鞠通
E、薛生白
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

306、神识如蒙，少腹硬满，大便不通，苔垢腻，病机为：（ ）
A、热陷心包兼阳明腑实
B、暑湿积滞，胶结肠道
C、湿浊上蒙，泌别失职
D、热与血结，蓄于下焦
E、湿阻肠道，传导失司
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

307、以下哪一项是温毒类疾病的特点
A、热象显著
B、传染性强
C、局部红肿热痛甚至溃烂
D、起病即见险恶证候
E、易发生危重传变
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

308、11.何为广义伤寒：（ ）
A、一类外感热病的总称
B、多种急性外感热病的总称
C、一切外感热病的总称
D、温热性质的外感热病的总称
E、除外感风寒性质的外感热病的总称
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

309、温病，见发热口渴，胸痞腹胀，肢酸倦怠，咽肿溺赤，苔黄而腻，最适合的方剂是
A、三仁汤
B、甘露消毒丹
C、王氏连朴饮
D、三仁汤
E、银翘散加马勃、玄参
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

310、下列哪项不属葛根黄芩黄连汤证：（ ）
A、身热咳嗽
B、下利色黄热臭
C、肛门灼热
D、苔黄焦燥，脉洪大
E、腹不硬痛
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

311、以下哪病种不属于温热类的温病：（ ）
A、风温
B、春温
C、暑温
D、秋燥
E、伏暑
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

312、身热，头痛，恶寒无汗，口苦心烦，口渴欲饮，小便短赤，舌红苔黄，脉弦数。治宜：（ ）
A、银翘散加生地、麦冬、丹皮、赤芍
B、清营汤加豆豉、薄荷、牛子
C、银翘散加杏仁、滑石、苡仁、通草
D、黄芩汤加竹叶、滑石E.黄芩汤加葛根、蝉衣、薄荷
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

313、“湿热病属阳明太阴经者居多，中气实则病在阳明，中气虚则病在太阴”是哪位医家所说？（ ）
A、吴鞠通
B、叶天士
C、薛雪
D、王孟英
E、章虚谷
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

314、创立“卫气营血”作为温病辨证施治体系的医家是
A、吴又可
B、王孟英
C、吴鞠通
D、叶天士
E、罗天益
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

315、用其轻开肺气，使气化则湿亦化的处方是
A、雷氏芳香化浊法
B、三仁汤
C、王氏连朴饮
D、菖蒲郁金汤
E、薛氏五叶芦根汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

316、发于春季或冬春之交或春夏之际，初起以里热为主的温病是：（ ）
A、风温
B、大头瘟
C、疫疹
D、冬温
E、春温
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

317、提出“暑必兼湿”的医家是
A、吴又可
B、叶天士
C、薛生白
D、吴鞠通
E、王孟英
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

318、血分证的病机是
A、热灼营阴，心神被扰
B、热陷心包，机窍阻闭
C、热盛迫血，心神扰乱
D、邪热亢盛，真阴耗伤
E、动血耗血，瘀热内阻
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

319、下列哪项不是烂喉痧后期证的症状
A、咽喉糜烂渐减
B、头面肿痛
C、皮肤干燥脱屑
D、午后低热，口干唇燥
E、舌红而干，脉细数
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

320、下列哪项不符合辨别新感温病与伏邪温病的实际意义
A、阐明温病初起不同发病类型
B、区别病变的浅深轻重
C、归纳病证的不同性质
D、指示病机的传变趋向
E、确立不同的治疗方法
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

321、温病，热炽阳明气分证，可用：（ ）
A、轻清宣气
B、辛寒清气
C、清热泻火
D、清热解毒
E、清热养阴
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

322、患者腹胀近10天，腹部灼热胀满绷急而痛、拒按，大便干结数日一解，解时努责难下，舌苔老黄，脉粗沉洪。辨证属于
A、热结旁流
B、热结肠腑
C、湿热胶结
D、气滞疼痛
E、腑气痹阻
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

323、下述哪项不属清气法的范围？（ ）
A、宣气化湿法
B、轻清宣气法
C、辛寒清气法
D、清热泻火法
E、清热宣肺法
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

324、大头瘟毒壅肺胃，治宜
A、白虎汤
B、麻杏石甘汤
C、凉膈散
D、普济消毒饮
E、通圣消毒散
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

325、湿热困阻中焦可见：（ ）
A、小便浑浊
B、小便短赤
C、小便不通
D、小便涓滴不畅
E、小便淡黄
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

326、热闭心包与内闭外脱的区别，关键在于前者无：（ ）
A、昏愦不语
B、肢厥
C、气短
D、汗多、气短促、脉细无力
E、舌蹇语涩
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

327、温病的主症是：（ ）
A、头痛
B、抽搐
C、发热
D、昏迷
E、口渴
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

328、温病兼挟气郁，多因：（ ）
A、湿阻气机
B、情志失调
C、食积内滞
D、热壅气机
E、痰浊内阻
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

329、认为“治疫喉之关键，惟在善取其汗，有汗则生，无汗则死”的医家是
A、夏春农
B、叶天士
C、丁甘仁
D、吴鞠通
E、陈耕道
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

330、称“凡天时晴燥，温风过暖，感其气者，即是风温之邪”的医家是下列哪一位：（ ）
A、朱肱
B、叶天士
C、陈平伯
D、吴鞠通
E、吴坤安
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

331、患者入夜潮热，延今两月，纳少形瘦，神疲乏力，舌质光绛，脉濡数，证属
A、阴虚内热
B、邪留阴分
C、暑湿留滞
D、暑热未清
E、湿热交蒸
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

332、大头瘟初起，常见
A、卫分证
B、气分证
C、卫气同病
D、热炽阳明
E、气营同病
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

333、女性，43岁，发病9日，初诊日期：2010年8月23日。现症发热汗出不解，口渴不欲多饮，脘痞呕恶，心中烦闷，便溏色黄，小便短赤，苔黄腻，脉濡数。正确的治法为
A、辛开苦降，清热燥湿
B、清热化湿，解毒利咽
C、宣通气机，清化湿浊
D、芳香化浊，燥湿理气
E、芳香辛散，宣气化湿
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

334、关于清营凉血法的应用，下列哪项提法欠妥
A、热在气分而未入营分者，不可早用本法
B、本法常须与开窍、息风等法配合使用
C、邪热内传营分，应治以苦寒之品清热解毒
D、血热炽盛，脉络瘀滞而兼有动血者，应在凉血清热的同时伍以活血散血之品
E、本法在运用时，每常配伍甘寒滋养阴液之品
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

335、烂喉痧的致病因素是：（ ）
A、风温时毒
B、温热时毒
C、温热病邪
D、风热病邪
E、戾气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

336、在清营泄热法的应用上，下列哪项不正确？（ ）
A、本法适用于热入营分而未动血的营分证
B、热邪已耗血动血者，不宜再用本法
C、邪初入营仍宜清气泄热透邪外出
D、兼见神昏痉厥者，宜配合开窍、息风法
E、邪在气分而未入营者不宜早用
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

337、春温后期，虚风内动，时时欲脱，喘息气促，其治疗处方是
A、羚角钩藤汤加生脉散
B、三甲复脉汤
C、大定风珠加人参
D、生脉散
E、加减复脉汤加人参
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

338、《温病条辨》救逆汤的适应证是
A、误汗耗伤心气
B、误下耗伤脾阳
C、误吐耗伤胃阴
D、误补滋腻恋邪
E、误温助热
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

339、下列哪项不属湿温病的特征？（ ）
A、病程长
B、脾胃证候显著
C、发病慢，传变慢
D、病程中可出现白
E、易于形成热闭心包
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

340、首先把秋燥作为独立疾病的医家是
A、刘河间
B、吴鞠通
C、叶桂
D、喻嘉言
E、王安道
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

341、薛生白治疗“邪入厥阴，主客浑受”证，用方是
A、仿吴又可桃仁承气汤
B、仿吴又可达原饮
C、仿吴又可三甲散
D、仿张仲景桃核承气汤
E、仿张仲景大黄牡丹皮汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

342、斑疹外透时，以下除哪项以外均为逆证？（ ）
A、斑疹紧束有根
B、斑疹一出即稠密而融成一片
C、斑疹出前，出现闷瞀异常，耳聋
D、斑疹出而不齐，并见神志昏糊
E、斑疹色黑而晦暗
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

343、秋燥初、中、末三期的治疗大法为
A、上燥增液，中燥治气，下燥治血
B、上燥治气，中燥治血，下燥增液
C、上燥治血，中燥增液，下燥治气
D、上燥治气，中燥增液，下燥治血
E、以上都不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

344、暑温后期常见的病机是
A、肺胃阴虚
B、胃肠液亏
C、肝肾阴虚
D、心肾不济
E、肝火亢盛
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

345、下列哪种热型不属气分证的热型
A、身热不扬
B、身热夜甚
C、日晡潮热
D、往来寒热
E、壮热
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

346、治疗湿浊上蒙、泌别失职证，开窍方药应选用
A、至宝丹
B、安宫牛黄丸
C、玉枢丹
D、苏合香丸
E、行军散
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

347、风温，邪袭肺卫，因肺气失降而咳嗽较甚的，宜银翘散加：（ ）
A、马兜铃
B、杏仁
C、紫菀
D、百部
E、瓜蒌
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

348、在伏暑的诊断依据中，下列哪项是错误的
A、伏暑多发于秋冬两季
B、本病起病急骤，一病即见暑湿或暑热内伏证候
C、若发于气分者，初类似感冒，继而可见阳明热盛证候
D、若见但热不寒，入夜尤甚，天明得汗稍减，而胸腹之热不除，便溏不爽者，多为暑湿夹滞，郁结肠道之候
E、病程中部分患者可迅速出现尿少、尿闭等危重证候
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

349、叶天士说“夏暑发自阳明”是指：（ ）
D、暑温病每易挟湿为患E.暑温病每易出现阳明经证与腑证
C、暑温初起即见高热，烦渴，汗多等临床特点
B、暑为火热之气，传变迅速
A、暑温病暑性酷烈，极易损伤阳气
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

350、湿热酿痰蒙蔽心窍，其病理阶段为
A、气分
B、血分
C、营分
D、气营
E、气血
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

351、温病的地域性特点与下列哪项无关
A、地理环境
B、气候条件
C、人的体质
D、生活习惯
E、生产水平
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

352、湿遏热伏的舌象一般为
A、舌苔白厚而腻
B、舌苔白腻而舌质红绛
C、白碱苔
D、舌苔白厚而干燥
E、舌苔白厚如积粉而舌质红绛
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

353、不属于温热病邪的致病特点是：（ ）
A、病自里发，初起即见里热证候
B、病程中里热炽盛，动风动血
C、困遏清阻，阻滞气机
D、初病可见营血分证
E、易伤肝肾阴津
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

354、男性，30岁，发热3天，2009年8月15日来诊。患者素有嗜食肥甘和饮酒史，发热以午后、夜晚加重，热重时有寒热往来如疟之象，身重肢倦，头重痛，口不渴，面色淡黄，胸脘痞满，苔白厚腻，脉象濡缓。正确的治法是
A、清泄少阳，和解化湿
B、和解少阳，清泄里热
C、清暑化湿，辛凉解表
D、芳香辛散，宣气化湿
E、疏利透达膜原湿浊
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

355、称“伏暑、暑温、湿温，证本一源，前后互参，不可偏执”的医家是
A、叶天士
B、吴鞠通
C、俞根初
D、薛生白
E、王孟英
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

356、湿热病后，胃气未醒，余邪未尽，治宜选：（ ）
A、三才汤
B、益胃汤
C、竹叶石膏汤
D、薛氏五叶芦根汤
E、薛氏参麦汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

357、烂喉痧的病机是：（ ）
A、毒邪蕴伏肺胃
B、热毒盛于阳明
C、热毒内逼营血
D、温热中阻脾胃
E、暑湿内伏气分
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

358、男性患者，32岁，症见灼热躁扰，谵妄，斑疹，吐血，衄血，角弓反张，舌深绛而干，其病机为
A、肝经热盛，肝风内动
B、气分热盛，肝风内动
C、心营热盛，肝风内动
D、血分热盛，肝风内动
E、暑热未净，痰瘀阻络
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

359、伏暑，暑湿夹滞，阻结肠道，其大便性状是
A、便溏不爽，色黄如酱
B、纯利稀水，肛门灼热
C、初硬后溏
D、下利色黄热臭，肛门灼热
E、大便色黑而易解
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

360、生脉散的功用是：（ ）
A、益气敛阴固脱
B、益气回阳固脱
C、清热益气生津
D、滋阴养液清热
E、凉营泄热益气
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

361、初起喉痒干咳，继则痰黏带血丝，胸胁牵痛，腹部灼热，大便水泄如注，肛门灼热，舌尖红，脉数，方宜：（ ）
E、宣白承气汤
D、葛根黄芩黄连汤
C、阿胶黄芩汤
B、清燥救肺汤
A、桑杏汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

362、症见：身热、腹满、便秘、口干唇燥、舌苔焦燥、脉沉细，治宜
A、清热保津
B、通腑泄热
C、滋阴攻下
D、滋阴润燥
E、补益气阴
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

363、风温，肺热移肠的大便性状是：（ ）
A、纯利恶臭稀水，肛门灼热
B、便溏
C、下利色黄热臭，肛门灼热
D、下利粘垢不爽
E、泄泻稀便
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

364、滋养肺胃法的代表方是
A、增液汤
B、沙参麦冬汤
C、加减复脉汤
D、王氏清暑益气汤
E、生脉散
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

365、风热病邪致病初起先犯
A、气分
B、肺卫
C、脾胃
D、阳明
E、营分
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

366、身热下利，肛门灼热，苔黄脉数，治宜：（ ）
A、黄芩汤
B、葛根黄芩黄连汤
C、调胃承气汤
D、导赤承气汤
E、以上均不可
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

367、下列哪项不是温病预防方法中培固正气的内容
A、和于术数
B、起居有常
C、恬淡虚无
D、饮食有节
E、早期治疗
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

368、斑色紫赤，类鸡冠花色者为：（ ）
A、热毒轻浅
B、热毒极盛，最为险要
C、热毒深重，但气血尚充
D、火郁内伏
E、热毒炽盛
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

369、“三焦”的概念首见于：（ ）
A、《温病条辨》
B、《外感温热篇》
C、《临证指南医案》
D、《黄帝内经》
E、《伤寒杂病论》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

370、决定湿温病湿热转化的主要因素是
A、邪气盛衰
B、中气盛衰
C、肾气盛衰
D、元气盛衰
E、以上均不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

371、凉膈散的适应证为
A、热郁上焦
B、热炽上焦
C、热郁胸膈
D、热灼胸膈
E、上焦气闭
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

372、下列哪项不属于湿温病的特点
A、发病缓、传变慢
B、病程较长
C、脾胃肠证候为主
D、病程中可见黄疸
E、易于热闭心包
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

373、痰热阻肺，腑有热结证选用方为：（ ）
A、调胃承气汤
B、导赤承气汤
C、桃仁承气汤
D、宣白承气汤
E、增液承气汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

374、治疗身热骤降，四肢逆冷，面色苍白，汗出淋漓，脉细欲绝者，方选
A、四物汤
B、生脉散
C、回阳救逆汤
D、人参汤
E、安宫牛黄丸
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

375、病发于8月，患者发热3天，体温持续40℃左右，昏迷不醒1天，四肢厥冷，气促痰鸣，舌红少苔，脉细数，辨证为
A、暑热动风
B、暑入厥阴
C、暑入营血
D、暑热闭窍
E、暑湿阻窍
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

376、症见身热，口苦而渴，干呕心烦，小便短赤，舌红苔黄，脉象弦数，最合适的处方是：（ ）
A、蒿芩清胆汤
B、黄芩汤加豆豉玄参方
C、黄芩汤加柴胡、山栀
D、黄芩汤加龙胆草、黄连、竹茹、代赭石
E、栀子豉汤加竹茹、枇杷叶
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

377、“长夏受暑，过夏而发者，名曰伏暑”是哪位医家所说
A、叶天士
B、薛生白
C、雷少逸
D、吴鞠通
E、章虚谷
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

378、男性，22岁。发热5天，伴咳嗽胸痛，2009年3月28日初诊。患者5天前起病，咳嗽胸痛，气喘，痰多色黄，大便至今未行，腹部胀痛，舌苔黄腻，脉滑数。可选用的方剂是
A、千金苇茎汤
B、麻杏石甘汤
C、苏子降气汤
D、宣白承气汤
E、小陷胸加枳实汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

379、暑入心营的治则是：（ ）
A、凉血泄热，清心开窍
B、清营泄热，凉肝熄风
C、清营泄热，透营转气
D、清营泄热，芳香辟秽
E、清营泄热，凉血散血
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

380、薛生白《湿热病篇》所谓湿热病的提纲是
A、始恶寒，后但热不寒，汗出，胸痞，舌黄，口渴引饮
B、始恶寒，后但热不寒，汗出，胸痞，舌白，口渴不引饮
C、始恶寒，后但热不寒，汗出，脘闷，舌黄，口渴不引饮
D、始恶寒，后但热不寒，汗出，胸痞，舌黄，口渴不引饮
E、始恶寒，后但热不寒，汗出，脘闷，舌白，口渴欲凉饮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

381、白虎汤的功效是
A、清泄阳明经热
B、清泄少阳里热
C、清热宣肺
D、泄热攻下
E、清热止利
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

382、清营凉血法中，具有轻清透泄作用的具体治法是：（ ）
A、凉血散血
B、清营泄热
C、凉血解毒
D、滋阴凉营
E、气营两清
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

383、湿温，症见神识如蒙，少腹硬满，大便不通，苔垢腻，其治疗处方是
A、枳实导滞汤
B、桃仁承气汤
C、宣清导浊汤
D、调胃承气汤
E、小承气汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

384、治疗身热不甚、心烦不得卧、口干咽燥、舌红苔黄、脉细数，方选
A、栀子豉汤
B、凉膈散
C、连梅汤
D、黄连阿胶汤
E、复脉汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

385、壮热口渴，烦躁不安，头面焮赤红肿，咽喉疼痛加剧，舌赤苔黄，脉实数宜选何方：（ ）
A、宣白承气汤
B、导赤承气汤
C、普济消毒饮
D、通圣消毒饮
E、五味消毒饮
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

386、叶天士认为，齿龈结瓣，色紫如干漆，表示
A、胃津受伤
B、肾阴灼伤
C、湿热上泛
D、脾火壅滞动血
E、阳明热盛动血
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

387、风热病邪、暑热病邪、燥热病邪、温热病邪共同的致病特点是：（ ）
A、病位在肺
B、径犯阳明
C、易伤阴津
D、兼夹湿邪
E、引动肝风
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

388、加减玉女煎主治
A、卫气同病
B、卫营同病
C、气营同病
D、气血同病
E、营血同病
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

389、身热不解，胸腹积热，呕恶，便溏不爽，色黄如酱，舌黄垢腻，脉濡数。治宜：（ ）
A、王氏连朴饮
B、枳实导滞汤
C、葛根芩连汤
D、黄芩汤
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

390、察斑疹色泽可测知病势轻重，提出：“红轻、紫重、黑危”的医家是：（ ）
A、余霖
B、雷丰
C、叶桂
D、吴塘
E、吴有性
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

391、关于燥热病邪致病特点，下列哪项提法欠妥
A、多从口鼻上受
B、病位以肺为主
C、初起临床必有咳嗽少痰、鼻干咽燥见症
D、少数严重病例后期可损伤下焦肝肾之阴
E、病程中易耗气伤津
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

392、男性患者，26岁，夏季炎暑中午忙于割谷，猝然昏倒在田间，不知人事，气粗如喘，救治宜用
A、神犀丹
B、清营汤送服安宫牛黄丸
C、犀角地黄汤
D、玉女煎去牛膝、熟地加细生地、玄参
E、白虎汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

393、症见身热，脘腹痞满，恶心呕逆，便溏不爽，色黄赤如酱，舌苔黄浊者，治宜选用
A、小承气汤
B、大承气汤
C、调胃承气汤
D、葛根芩连汤
E、枳实导滞汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

394、男性患者，26岁，壮热，口渴，烦躁，咽喉红肿疼痛，甚则腐烂，肌肤丹痧显露，舌红赤有珠，苔黄燥，脉洪数。其最佳内服方宜选用
A、白虎汤
B、增液承气汤
C、凉营清气汤
D、余氏清心凉膈散
E、清营汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

395、湿热病证的病机变化不包括
A、阳旺之躯胃湿恒多
B、阴盛之体脾湿不少
C、酒客里湿素盛，外邪入里，里湿为合
D、吴地湿邪害人最广
E、胃湿脾湿化热则一
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

396、下列哪项属暑热病邪的致病特点：（ ）
A、易侵犯上焦肺卫
B、易致局部红肿热痛
C、径入阳明气分
D、按卫气营血渐次深入
E、逆传心包，引起昏迷
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

397、温病症见发热口渴，胸痞腹胀，肢酸倦怠，咽肿溺赤，苔黄而腻，最适合的方剂是
A、三仁汤
B、甘露消毒丹
C、王氏连朴饮
D、三仁汤加减
E、银翘散加马勃、玄参
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

398、“气营两燔”指的是下列哪项：（ ）
A、气分证转变营分证
B、营分证透出气分
C、气分证未解又出现营分证
D、营分证欲从气分而解
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

399、症见身热烦渴，咳嗽气喘，痰中带血丝，舌红苔黄，脉细数者，治宜
A、清热解毒
B、凉营泄热
C、清泄暑热
D、凉血解毒，清暑安络
E、凉血解毒，宣肺平喘
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

400、凉膈散治疗
A、热郁上焦
B、热炽上焦
C、热郁胸膈
D、热灼胸膈
E、上焦气闭
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

401、齿缝流血，齿龈肿痛，血色红而量多，其临床意义是
A、虚火上炎
B、肝火上炎
C、胃火冲激
D、胆火上炎
E、心火上炎
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

402、湿温病，湿邪化燥，症见灼热烦躁，便下鲜血，舌质红绛，治宜
A、先服独参汤，继用黄土汤
B、甘露消毒丹加地榆炭、侧柏炭
C、犀地清络饮
D、犀角地黄汤
E、葛根黄芩黄连汤加地榆、侧柏炭
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

403、叶天士提出的救阴与通阳指
A、救阴不在津，而在血与汗；通阳不在温，而在利小便
B、救阴不在津，而在血与汗；通阳当用温，不在利小便
C、救阴不在血，而在津与汗；通阳当用温，不在利小便
D、救阴不在血，而在津与汗；通阳当用温，亦在利小便
E、救阴不在血，而在津与汗；通阳不在温，而在利小便
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

404、女性患者，6岁，初起憎寒发热，继而壮热烦渴，咽喉红肿疼痛溃烂，肌肤丹痧，经治疗后壮热已退，惟午后低热，口干唇燥，肌肤丹痧消退，而出现干燥皮屑，咽喉肿痛糜烂已渐减轻，舌红而干，脉细数。其诊断是
A、春温，邪留阴分
B、风温，肺胃阴伤
C、大头瘟，胃阴耗伤
D、春温，肝肾阴虚
E、烂喉痧，余毒伤阴
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

405、“喉痛，丹疹，舌如朱，神躁暮昏”的病例记载于：（ ）
A、《金贵要略》
B、《诸病源候论》
C、《千金翼方》
D、《临证指南医案·卷五·疫门》
E、《通俗伤寒论》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

406、温病症见发热，微恶风寒，无汗或少汗，口微渴，或咳嗽少痰，苔薄白，舌边尖红，治宜
A、疏表润燥
B、滋阴解表
C、疏风泄热
D、清肺化痰
E、清热泻火
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

407、在温病学发展的成长阶段，“创新论、立新法、订新方”的医家是
A、朱肱
B、王履
C、吴又可
D、刘完素
E、叶天士
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

408、透表清暑法的作用是：（ ）
A、疏表散寒，涤暑化湿
B、清暑泄热，理气化湿
C、透散表寒，化湿和中
D、透表散热，清暑化湿
E、疏表化湿，清暑泄热
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

409、风温病的病因是
A、温热病邪
B、风寒病邪
C、风热病邪
D、燥热病邪
E、暑热病邪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

410、身热不退，入暮尤甚，神识昏蒙，时或谵语，舌苔黄腻，脉濡滑而数，治则应为
A、芳香开窍，淡渗利湿
B、芳香宣化，佐以开窍
C、清热利湿，疏利透达
D、清心凉营，化痰辟秽
E、清热化湿，豁痰开窍
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

411、下列哪一项不属于温病共有的临床表现：（ ）
A、起病急骤，传变较快
B、发热为主症，热象偏重
C、易出现险恶证候
D、局部红肿热痛，甚则溃破糜烂
E、病程中易耗伤阴津
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

412、下列哪项不属于暑温病的诊断要点
A、多发生于夏暑当令之时
B、初起即见壮热，烦渴，汗多，脉洪等气分热盛证候
C、易于耗伤肺胃之阴
D、病程中变化较快，病情较重
E、可有化火、生痰、生风等病理变化
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

413、咽喉糜烂渐减，但仍疼痛，壮热已除，惟午后仍低热，口干唇燥，皮肤干燥脱屑，舌红而干，脉细数。属于烂喉痧何种证型：（ ）
A、毒侵肺卫
B、毒壅上焦气分
C、毒燔气营
D、余毒伤阴
E、胃阴耗伤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

414、身热不退，入暮尤甚，神识昏蒙，时或谵语，舌苔黄腻，脉濡滑而数，其治则应为
A、芳香开窍，淡渗利湿
B、芳香宣化，佐以开窍
C、清热利湿，疏利透达
D、清心凉营，化痰辟秽
E、清利湿热，豁痰开窍
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

415、温病战汗多发生在：（ ）
A、卫分阶段
B、气分阶段
C、营分阶段
D、血分阶段
E、温病的后期
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

416、温病后期，“夜热早凉，热退无汗，热自阴来者”，治用
A、六味地黄丸
B、青蒿鳖甲汤
C、大定风珠
D、加减复脉汤
E、复脉汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

417、猪肝舌是
A、热毒乘心之征象
B、胃阴衰亡之征象
C、肝肾阴竭之征象
D、内有瘀血之征象
E、津枯火炽之征象
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

418、以下温病病名不是以四时主气分类命名的是：（ ）
A、风温
B、暑温
C、湿温
D、秋燥
E、春温
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

419、女性，4岁，因发热1天，2004年4月10日初诊。微发热，目赤，红疹密布全身，咳嗽阵作，舌苔薄白，质红，脉数。宜选用的方药是
A、银翘散
B、桑菊饮
C、清营汤
D、银翘散加生地、牡丹皮、大青叶
E、银翘散去豆豉加生地丹皮大青叶倍玄参方
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分
（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

420、症见身热夜甚，神昏肢厥，口干漱水不欲咽，斑色瘀紫，舌深绛，其治疗处方最宜
A、犀角地黄汤
B、清营汤合安宫牛黄丸
C、桃仁承气汤
D、神犀丹
E、犀地清络饮
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

421、寒热往来，寒甚热微，身痛有汗，手足沉重，呕逆胀满，舌苔白厚腻浊，病机为
A、邪遏卫气，湿重于热
B、湿热秽浊郁伏膜原，阻遏阳气
C、湿浊困阻中焦
D、湿邪久恋，损伤阳气
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

422、热灼营阴发热的类型是：（ ）
A、手足心热甚于手足背
B、日晡潮热
C、身热不扬
D、发热夜甚
E、夜热早凉
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

423、首先提出温病有新感、有伏气的医家是：（ ）
A、王安道
B、郭雍
C、刘河间
D、朱肱
E、罗天益
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

424、湿阻肠道，传导失司证，其治法是：（ ）
A、导滞通便
B、通腑泄热
C、宣清导浊
D、通瘀破结
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

425、《温热论》云：“在阳旺之躯，胃湿恒多”，其病机为
A、热重于湿
B、湿重于热
C、湿热并重
D、湿阻脾胃
E、以上都不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

426、下列哪项不是湿热病邪的致病特点
A、初起多热象不显
B、缠绵难解
C、易伤肺胃之阴
D、易困阻清阳
E、易阻遏气机
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

427、对风温的病因、病机和证治作了系统论述的温病学专著是
A、《温热论》
B、《类证活人书》
C、《外感温热篇》
D、《温病条辨》
E、《温热经纬》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

428、增损双解散主治
A、卫气同病
B、卫营同病
C、气分郁热
D、营分郁热
E、血分郁热
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

429、确立“暑温”病名的医家是：（ ）
E、叶天士
D、王安道
C、吴鞠通
B、喻嘉言
A、王肯堂
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

430、温病身热，干咳无痰，气逆而喘，胸满胁痛，咽干鼻燥，心烦口渴，舌边尖红，苔薄白而干，病机为
A、风热邪袭肺卫
B、燥热邪在肺卫
C、燥热化火，伤及肺阴
D、燥热灼伤肺胃津液
E、燥干清窍
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

431、下述哪项不属清解气热法的范畴
A、透热转气法
B、辛寒清气法
C、轻清宣气法
D、苦寒泻火法
E、清热泻火法
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

432、叶天士说，若斑出热不解者，胃津亡也，主以甘寒，重则如
A、白虎汤
B、五汁饮
C、益胃汤
D、玉女煎
E、沙参麦冬汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

433、脾瘅病的治疗根据《温热论》应选择
A、苍术
B、佩兰
C、藿香
D、白术
E、茯苓
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

434、风温，证见潮热便秘，胸腹胀满，喘促不宁，痰涎壅盛，苔黄腻或黄滑，脉右寸实大,选用下列哪一处方最适宜？（ ）
A、麻杏石甘汤合调胃承气汤
B、小陷胸加枳实汤
C、桑菊饮加石膏、知母、大黄
D、凉膈散加杏仁、瓜蒌
E、宣白承气汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

435、斑疹色黑而隐隐，四旁色赤表示：（ ）
A、热毒轻浅，气血充盈
B、血热炽盛，气血受劫
C、热毒深重，气血尚充
D、火郁内伏，气血尚活
E、元气衰败，热毒锢结
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

436、湿温，便血过多，气随血脱，其治法应是：（ ）
A、养血止血
B、凉血止血
C、回阳救逆
D、收敛止血
E、益气固脱
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

437、王某，女性，36岁，见身热，面赤耳聋，胸闷脘痞，下利稀水，小便短赤，咳痰带血，不甚渴饮，舌红赤，苔黄滑，治宜
A、清肺化饮，泻热止利
B、清热涤暑，兼化湿邪
C、清热化湿
D、清热利湿，宣通三焦
E、透邪达表，涤暑化湿
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

438、湿热病瘥后，胃气未醒，余邪未尽，表现为：（ ）
A、知饥不食脘中微闷
B、知饥欲食脘中微闷
C、知饥不食脘中胀闷
D、知饥欲食脘中不闷
E、不饥不食脘中胀闷
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

439、《难经》有“伤寒有五”之论，下列哪项不在其中
A、中风
B、伤寒
C、湿温
D、暑热
E、热病
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

440、身热不退，时有汗出，朝轻暮重，神识昏蒙，似清似寐，苔黄滑腻，脉濡数，证属：（ ）
A、气营同病
B、气血两燔
C、血分证
D、营分证
E、气分证
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

441、在斑疹的治疗上，下列哪项提法是错误的？（ ）
A、斑宜清胃解毒，凉血化斑；疹宜宣肺达邪，清营透疹
B、斑疹并见者，治宜透疹为主，兼以化斑
C、斑疹初透，忌用凉泻
D、不可妄用滋补之品
E、不可妄用升提之品
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

442、春温初起，热郁胆腑，柳宝诒认为，可一面泄热，一面透邪的方剂是：（ ）
A、黄芩汤
B、黄芩汤加豆豉玄参方
C、蒿芩清胆汤
D、芩连温胆汤
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

443、暑温初起，病邪多侵犯
A、卫分
B、气分
C、卫气同病
D、气营同病
E、直入心包
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

444、认为“烂喉丹痧以畅汗为第一要义”的医家是
A、张仲景
B、巢元方
C、王孟英
D、薛生白
E、丁甘仁
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

445、余邪留伏阴分的热型是：（ ）
A、日哺潮热
B、发热夜甚
C、夜热早凉
D、身热不扬
E、持续低热
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

446、战汗时，全身战栗而无汗出者，多因：（ ）
A、经气不畅
B、腠理密闭
C、津液亏乏
D、中气亏虚
E、以上均不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

447、《湿热病篇》的作者是
A、薛生白
B、吴又可
C、吴鞠通
D、叶天士
E、王孟英
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

448、烂喉痧多发生于哪个季节：（ ）
A、春夏
B、秋冬
C、冬春
D、夏末秋初
E、长夏
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

449、在温病和温疫的关系中，下列哪种说法是正确的：（ ）
A、温疫乃温病之别名
B、温疫传染，温病不传染
C、温病都是烈性传染病，温疫属其中
D、具有传染性的温病可称之温疫
E、温疫是温病中
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

450、以下哪项不属于风温痰热结胸的症状？（ ）
A、身热面赤
B、大便不通
C、胸脘痞满按之疼痛
D、舌苔黄燥
E、渴欲凉饮，饮不解渴，得水则呕
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

451、高热，面赤，烦渴，汗大出，抽搐，舌红苔黄燥，治宜：（ ）
A、通腑泄热、凉肝息风
B、泻火清营、凉肝息风
C、凉血散血、凉肝息风
D、清气泄热、凉肝息风
E、以上均不对
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

452、温病邪热炽盛于阳明气分证，治法宜选用
A、辛寒清气
B、清热泻火
C、轻清宣气
D、清热养阴
E、清热解毒
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

453、加减复脉汤加生牡蛎、生鳖甲，名为
A、一甲复脉汤
B、二甲复脉汤
C、三甲复脉汤
D、大定风珠
E、小定风珠
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

454、下列哪组非大头瘟的诊断要点：（ ）
A、多发生于冬春季节
B、起病较急
C、头面红肿
D、肌肤发斑
E、很少见内陷营血证候
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

455、薛氏“五叶芦根汤”的适应证为
A、风温病后期，余邪未尽，肺胃阴伤证
B、春湿病后期，邪留阴分证
C、暑温病后期，余邪未清，气阴未复证
D、湿温病后期，余邪未尽证
E、烂喉痧后期，余毒伤阴证
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

456、风温，肺热发疹，其最优的治疗方剂是：（ ）
A、银翘散去豆豉，加细生地、丹皮、大青叶、倍玄参方
B、银翘散加细生地、丹皮、大青叶、倍玄参方
C、银翘散合犀角地黄汤
D、银翘散加升麻、紫背浮萍、三春柳
E、银翘散加犀角、玄参
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

457、若舌上苔如碱者，胃中宿滞夹秽浊郁伏，当急急开泄。这里的开泄指
A、轻苦微辛之品益气化湿
B、芳香辛散以祛湿浊之邪
C、开秽浊，泄宿滞
D、辛开苦降，以除湿热
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

458、女性、45岁，咳嗽已十余日，近三天来喘促不宁，痰涎壅盛，潮热，便秘，舌苔黄腻，脉右寸实大，拟用主方是：（ ）
A、麻杏石甘汤
B、桑菊饮
C、宣白承气汤
D、清燥救肺汤
E、五仁橘皮汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

459、关于温病的命名和分类，下列哪一项正确
A、根据四时主气命名的有春温、暑温、湿温、秋燥
B、根据发病季节命名的有伏暑、秋燥、冬温
C、根据临床特点命名的有大头瘟、烂喉痧
D、根据病证性质分为新感温病与伏邪温病
E、以上都不正确
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

460、伏暑证见胸腹灼热，呕恶，便溏不爽，色黄赤如酱，苔黄垢腻，脉濡数，选择下列哪一项治法最适宜：（ ）
A、苦寒下夺
B、咸寒软坚
C、导滞通下，清热化湿
D、宣通气机，清化湿浊
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

461、豁痰开窍法的代表方是
A、安宫牛黄丸
B、菖蒲郁金汤
C、至宝丹
D、紫雪丹
E、犀地清络饮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

462、湿阻肠道，传导失司证的治法是
A、导滞通便
B、通腑泻热
C、宣清导浊
D、通瘀破结
E、分消走泄
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

463、暑温的好发季节
A、春季
B、夏季
C、秋季
D、冬季
E、长夏季节
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

464、温病凉肝息风法的代表方是
A、大定风珠
B、加减复脉汤
C、增液汤
D、三甲复脉汤
E、羚角钩藤汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

465、出现口噤不开，目睛上视，其治法是：（ ）
A、清心开窍
B、豁痰开窍
C、芳香开窍
D、燥湿泄热
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

466、男性患者，5岁，初起憎寒发热，继而壮热烦渴，咽喉红肿疼痛，溃烂，肌肤丹痧隐隐，舌红绛起刺。其最佳内服方宜选用
A、普济消毒饮
B、清咽养营汤
C、增液承气汤
D、银翘散
E、桑菊饮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

467、提出“疠气”病因学说的医家是：（ ）
A、叶天士
B、戴天章
C、喻嘉言
D、吴又可
E、郭雍
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

468、湿热积滞交结胃肠，在使用下法时，下列哪一项提法是错误的：（ ）
A、每非一次攻下即能尽邪
B、下之剂量宜重
C、下后不久，热势复作，大便复溏仍宜下
D、以湿热夹滞之证消失为度
E、大便硬不可再下
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

469、《素问·金匮真言论》载有“夫精者，身之本也，故藏于精者，春不病温”，其含义为
A、精气是人体的根本
B、保护精气就可以预防温病
C、提出了保护阴精正气预防温病的重要性
D、冬不藏精，春必病温
E、冬季藏精，春不病温
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

470、大头瘟多发生于
A、春
B、冬
C、春夏
D、冬春季
E、夏秋
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

471、暑温临床特点，下列说明中哪项提法欠妥：（ ）
E、多见闭窍动风之变
D、易化燥伤津
C、病机传变迅速
B、初起即见壮热，烦渴，汗多等气分证候
A、发病急骤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

472、烂喉痧初起邪在肺卫，治疗原则是
A、透表泄热，清胃解毒
B、透表泄热，清咽解毒
C、透表泄热，凉血解毒
D、清热消肿，清咽解毒
E、透表泄热，凉营透疹
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

473、温病兼见胸胁满闷，上气太息，脘痞，不思饮食，脉弦涩。为温邪兼：（ ）
A、痰饮
B、食滞
C、气郁
D、血瘀
E、湿浊
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

474、《湿热病篇》中，“湿热证，壮热口渴，自汗，身重，胸痞，脉洪大而长者”，治当用
A、白虎加桂枝汤
B、白虎汤合三仁汤
C、白虎加苍术汤
D、白虎加人参汤
E、竹叶石膏汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

475、以下哪项不符合湿温病湿浊上蒙、泌别失职证必见的证候
A、热蒸头胀
B、呕逆神迷
C、小便不通
D、渴不多饮
E、舌苔黄腻
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

476、以下除哪一项外，均是“妇人病温”在治疗上应注意的
A、禁用血腻之药
B、无犯虚虚实实之禁
C、步步顾护胎元
D、注意经水变化
E、从整个病情着眼，以祛邪为原则
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

477、症见发热，微恶风寒，咳嗽，胸闷，心烦，身发红疹，舌绛，苔薄白，脉浮细数，其病变所在阶段为
A、卫气同病
B、气营同病
C、卫营同病
D、营血同病
E、气血同病
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

478、暑温症见身热息高，心烦溺赤，口渴自汗，肢倦神疲，脉虚无力，其药应选
A、人参、麦冬、五味子
B、西洋参、石斛、麦冬、黄连、竹叶、荷梗、知母、甘草
C、人参、麦冬、石斛、木瓜、生甘草、生谷芽、鲜莲子
D、人参、生石膏、知母、粳米、甘草
E、黄连、乌梅、麦冬、生地、阿胶
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

479、治疗温病气阴两伤，正气欲脱的方法是：（ ）
E、王氏清暑益气汤
D、白虎加人参汤
C、四逆汤
B、参附龙牡汤
A、生脉散
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

480、论及温病流行，“天行之病，大则流毒天下，次则一方，次则一乡，次则偏着一家”一句出自
A、王叔和《伤寒例》
B、吴又可《温疫论》
C、庞安常《伤寒总病论》
D、雷少逸《时病论》
E、刘河间《伤寒医鉴》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

481、身热不退，朝轻暮重，神识昏蒙，似清似昧，舌苔黄腻，脉濡滑数，辨证应为
A、病在气分
B、病在气营
C、病在气血
D、病在血分
E、病在营分
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

482、下列哪项不属于温病邪在气分的脏腑部位
A、胃
B、大肠
C、肝
D、肺
E、脾
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

483、关于烂喉痧的病名记载，清代以前所述之为
A、阳毒
B、阴毒
C、阳斑
D、阴斑
E、热毒
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

484、证见恶寒少汗，身热不扬，午后热甚，头重如裹，身重肢倦，胸闷脘痞，苔白腻，脉缓，宜：（ ）
A、清热利湿
B、疏邪透达
C、燥湿化浊
D、芳香宣化
E、化湿清热
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

485、温病后期，津枯肠燥便秘，治宜：（ ）
A、滋阴攻下
B、通腑泄热
C、导滞通便
D、滋养肺胃
E、增液润肠
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

486、运用增液承气汤与调胃承气汤的主要鉴别点是：（ ）
A、潮热，便秘
B、腹胀满痛拒按
C、时有谵语
D、口干唇燥
E、苔黄而燥
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

487、创温病辨证论治体系的医家是：（ ）
A、吴鞠通和吴又可
B、叶天士和吴鞠通
C、薛生白和叶天士
D、王孟英和叶天士
E、吴又可和叶天士
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

488、具有致病力强，传染性强，易引起流行，病重多变，多从口、鼻而入，有特异的病变定位等致病特点的温邪是
A、风热病邪
B、温毒病邪
C、燥热病邪
D、温热病邪
E、疫疠病邪
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

489、19.温病热蒸头胀，恶心呕逆，神迷不清，小便不通，舌苔白腻，治宜：（ ）
A、安宫牛黄丸送服茯苓皮汤
B、苏合香丸送服茯苓皮汤
C、菖蒲郁金汤送服至宝丹
D、菖蒲郁金汤送服苏合香丸
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

490、下述哪项治法属泄卫透表法的范畴
A、轻法频下
B、分利湿邪
C、轻清宣气
D、宣气化湿
E、宣表化湿
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

491、下述哪项是解表法的范围？（ ）
A、轻清宣气
B、宣气化湿
C、宣表化湿
D、分利湿热
E、分消走泄
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

492、暑温后期阶段，因包络痰热未净，窍机不利而致的证候是
A、神识昏蒙，似清似昧或时清时昧，时或谵语
B、热退之后，手足拘挛，肢体强直或抽搐
C、神迷不清，沉昏不语，喉中痰鸣，牙关紧急
D、神情呆钝，甚或痴呆，失语，失明，耳聋
E、心热烦躁，消渴不已，肢体麻痹
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

493、风温，痰热结胸之口渴表现是：（ ）
A、烦渴
B、微渴
C、渴欲凉饮，饮下不舒
D、渴喜冷饮
E、渴欲凉饮，饮不解渴，得水则吐
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

494、湿温发热口渴，胸痞腹胀，肢酸倦怠，咽肿溺赤，苔黄腻，其病机为
A、湿热交蒸脾胃
B、湿浊困阻中焦
C、温热兼湿困阻中焦
D、湿邪阻遏卫气
E、湿热交蒸，酿毒上泛
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

495、营分证的辨证要点是：（ ）
A、夜热无汗，口干不欲饮，舌红绛少苔，脉细数无力
B、身灼热，口干不甚渴饮，舌红燥少苔，脉细数
C、发热胸闷，肌肤红疹，心烦口渴，舌红绛，苔薄白
D、身热夜甚，心烦谵语，舌红绛
E、以上均不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

496、温病的病因是：（ ）
A、冬伤于寒
B、外感温邪
C、外感风热
D、乖戾之气
E、疫疠之气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

497、“夫温热究三焦者，非谓病必上焦始，而渐及于中、下也”，是谁所言？（ ）
A、王孟英
B、叶天士
C、吴鞠通
D、薛生白
E、吴又可
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

498、恶寒发热，头痛少汗，头面轻度红肿，全身酸楚，目赤咽痛，口渴，苔薄黄，脉浮数，治法是
A、疏风透表
B、宣肺利咽
C、清热解毒，疏风消肿
D、清透热毒，疏风消肿
E、疏风透表，宣肺利咽
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

499、19.大头瘟多发生于哪个季节：（ ）
A、春夏
B、秋冬
C、冬春
D、夏末秋初
E、长夏
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

500、伏暑病的治疗原则是
A、疏表清里
B、清暑化湿
C、解表清营
D、清泄里热
E、养阴透邪
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

501、男性，9岁，平时汗出较多，活动后尤甚，喜食零食及肥甘之品，纳差，稍遇风寒即发热，咳嗽，大便二日一行，舌淡，苔薄白，脉弱。为增强体质，预防温病的发生，应采取的正确预防方法是
A、和于术数，恬淡虚无
B、饮食有节，起居有常
C、不妄劳作，注意卫生
D、早期隔离，早期发现
E、以上均不宜
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

502、下列哪一项属于暑热与风热之邪致病的共同特点
A、首犯肺卫
B、变化迅速
C、发自阳明
D、兼夹湿邪
E、易伤津气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

503、身热，口苦而渴，心烦小便短赤，舌红苔黄，最恰当的治法是：（ ）
A、辛寒清气
B、清热泻火
C、清气凉营
D、透热转气
E、轻清宣气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

504、下列哪一项提法不属于温病基本概念里的内容：（ ）
A、以发热为主症
B、热象偏重
C、易化燥伤阴
D、具有传染性
E、由温邪引起的
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

505、“汗之则神昏耳聋，甚则目瞑不欲言，下之则洞泄，润之则病深不解”是吴鞠通针对哪一种温病初起的治疗禁忌而言
A、风温
B、春温
C、伏暑
D、暑温
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

506、古方书记载秋燥初、中、末三期的治疗大法为：（ ）
E、上燥增液，中燥治血，下燥治气
D、上燥治气，中燥增液，下燥治血
C、上燥治血，中燥增液，下燥治气
B、上燥治气，中燥治血，下燥增液
A、上燥增液，中燥治气，下燥治血
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

507、关于清解气热法的运用，以下哪项提法欠妥
A、清解气热法用于温病气分无形热盛
B、病邪在表即可使用清解气热法
C、热入气分，壅阻于肺者，可在清气泄热中加入宣肺气之品
D、气热亢盛，津液受损者，可在清气泄热中伍以生津之品
E、热壅气分，郁而化火者，宜用清热泻火
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

508、治疗低热，头目不清，胸痞，纳差，舌淡红，苔薄腻，方选
A、三仁汤
B、三石汤
C、清络饮
D、桑菊饮
E、桑杏汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

509、身热稽留，胸腹灼热，呕恶，便溏不爽，色黄如酱，苔黄垢腻，脉濡数，治宜
A、王氏连朴饮
B、枳实导滞汤
C、葛根黄芩黄连汤
D、黄芩汤
E、以上均不宜
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分
（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

510、《温热论》中所论“通阳”法是指
A、温补肾阳
B、温补脾阳
C、通阳补气
D、化气利湿，通利小便
E、温通心阳
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

511、温病证见发热，口渴，胸痞腹胀，肢体倦怠，咽肿溺赤，苔黄而腻，最适合的方剂是：（ ）
A、普济消毒饮
B、三石汤
C、甘露消毒丹
D、王氏连朴饮
E、三仁汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

512、对暑邪的认识，下列哪项欠妥
A、暑即火热之气
B、暑多兼湿
C、暑可兼寒
D、暑必夹湿
E、暑邪可先犯阳明
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

513、治疗温病气营两燔证的代表方是
A、化斑汤
B、清营汤
C、加减玉女煎
D、清瘟败毒饮
E、黄芩汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

514、下列诸法中，哪种治法不属于清气法加减变化的范畴？（ ）
A、轻清宣气
B、宣气透表
C、清热养阴
D、清热宣肺
E、清热解毒
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

515、病孩，女性，2岁，三月二日入院,初为微热，咳嗽，二天后发热咳嗽加重,入院时，发热39.6℃，咳嗽，气喘，痰粘难咯，汗多，渴饮，腹泻日三次，泻下黄色溏粪，肛门灼热，小便短赤，舌红，苔黄而燥，脉滑数,其诊断和辨证为：（ ）
A、风温病(邪热壅肺，热迫大肠)
B、风温夹湿(痰热阻肺)
C、春温夹湿(肺胃热盛，湿阻大肠)
D、春温病(痰热阻肺，湿困中焦)
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

516、湿温病邪在膜原的见症是
A、身痛无汗
B、呕逆腹痛
C、寒甚热微
D、大便溏泄
E、舌苔黄腻
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

517、身热，腹满便秘，口干唇裂，小便短少，舌苔焦燥，脉沉细，治宜
A、通腑泄热
B、通瘀破结
C、增液润下
D、滋阴攻下
E、导滞通便
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

518、叶天士说“在表初用辛凉轻剂”是指用
A、桑菊饮
B、银翘散
C、麻杏石甘汤
D、白虎汤
E、清透之品
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

519、下述哪项不属于通下逐邪法
A、导滞通便
B、增液攻下
C、苦寒泄火
D、通瘀破结
E、通腑泄热
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

520、温病实风的治则是：（ ）
A、平肝潜阳
B、柔肝息风
C、镇肝息风
D、祛风止痉
E、以上都不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

521、壮热，口渴烦躁，咽喉红肿糜烂，肌肤丹痧显露，舌红赤有珠状物突起，苔黄燥，脉洪数。其辨证是
A、卫营同病
B、邪在卫分，波及营分
C、气分热毒波及营分
D、气血两燔
E、气营血证候俱全
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

522、《温病条辨》中描述为“温毒咽喉肿痛，耳前耳后肿，颊肿，面正赤” 的疾病，称之为
A、烂喉痧
B、春温
C、大头瘟
D、乳蛾
E、风温
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

523、下列哪项不是蒿芩清胆汤方的药物
A、枳壳，陈皮
B、茯苓，青黛
C、半夏，竹茹
D、柴胡，白芍
E、青蒿，黄芩
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

524、症见：低热、手足蠕动、形消神倦、齿黑唇焦、舌干绛、脉细数，治宜
A、清热保津
B、平肝息风
C、滋阴息风
D、滋阴润燥
E、补益气阴
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

525、温病邪在气分的脏腑部位，下列哪项是错误的？（ ）
A、胃
B、肝
C、脾
D、大肠
E、膜原
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

526、大头瘟与痄腮主要的共同点是：（ ）
A、儿童多发
B、面颈腮肿胀
C、肿胀以耳垂为中心
D、单侧或双侧腮肿
E、皮肤紧张而不红
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

527、被誉为“温热大师”的医家是：（ ）
A、王孟英
B、叶天士
C、吴鞠通
D、吴又可
E、薛生白
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

528、大头瘟，下列提法不正确的是
A、由温热时毒引起
B、邪从口鼻而入，先犯卫分气分
C、初起即见头面焮赤肿大
D、多发于冬春季
E、有一定的传染性和流行性
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

529、春温后期，身热，心烦不得卧，舌红苔黄，脉细数，病机为：（ ）
E、以上都不是
D、余邪留伏阴分
C、余热久羁，肝肾阴伤
B、热灼营阴，扰乱心神
A、热伤肾阴，心火亢盛
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

530、温毒病邪致病的特殊征象是：（ ）
A、身体壮热
B、口渴苔黄
C、心烦谵语
D、局部红肿热痛
E、脉象洪数
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

531、吴鞠通称为“辛凉轻剂”的方剂是
A、银翘散
B、桑菊饮
C、麻黄汤
D、麻杏石甘汤
E、翘荷汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

532、男，28岁，农民，于7月25日起病。初起寒热，头痛，脘痞心烦，3天后，发热39℃，汗出热不解，口渴不欲多饮，心烦，身重肢倦，脘痞腹胀，呕吐酸腐，恶闻食臭，便溏色黄，日2-3次，小便短赤，舌红苔黄腻，脉濡数，其诊断及辨证为：（ ）
A、湿温：湿热困阻中焦，兼夹食滞
B、伏暑：暑湿困阻中焦
C、暑温：湿热困阻中焦，兼夹食滞
D、湿温：热炽阳明，湿困太阴
E、伏暑：暑湿积滞，阻于肠道
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

533、暑入阳明，治宜
A、辛凉疏泄
B、苦寒清热
C、清泄暑热
D、清热泻火
E、清心凉营
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

534、身热汗出，烦渴，咳喘，胸痛，咯腥臭脓痰，舌红苔黄，脉数，最合适的选方是用麻杏石甘汤：（ ）
A、加银花、连翘
B、加黄芩
C、加瓜蒌浙贝母
D、加芦根、薏仁、冬瓜仁、桃仁
E、加桔梗、贝母
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

535、在祛湿清热法的作用和临床应用上，下列哪项提法欠佳？（ ）
A、祛湿清热法具有宣通气机，运脾和胃，通利水道，化湿泄浊等作用
B、祛湿清热法可以分为“轻清宣气”、“燥湿泄热”、“分消走泄”三种
C、本法常根据病情需要配合清热、退黄、和胃、消导等法使用
D、若湿邪已化燥者忌用本法
E、若阴液不足者慎用本法
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

536、风温，身热神昏，舌蹇肢厥，便秘，腹部按之硬痛，口渴欲饮，饮不解渴，治宜：（ ）
A、大承气汤
B、小承气汤
C、增液承气汤
D、调胃承气汤
E、牛黄承气汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

537、斑疹色艳红如胭脂，其临床意义是
A、毒火内闭
B、邪热外透
C、血热炽盛
D、营血热毒深重
E、火郁内伏，气血尚活
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

538、“斑从肌肉而出，属胃；疹从血络而出，属肺”，语出：（ ）
A、章虚谷
B、叶桂
C、陈光淞
D、吴坤安
E、余霖
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

539、下列关于湿温病的传变规律错误的是
A、多发生于夏秋季节
B、初起见高热、烦渴、脘痞、苔腻等症状
C、以身热不扬、恶寒少汗、身重肢倦、胸闷脘痞为主要症状
D、有湿从热化和热从湿化两种转归途径
E、初见湿遏卫气证
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

540、三黄二香散中的三黄是指：（ ）
A、生大黄、黄连、黄芩
B、生大黄、黄连、黄柏
C、生大黄、黄芩、黄柏
D、黄连、黄芩、黄柏
E、生大黄、黄芪、黄柏
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

541、烂喉痧初起，咽喉疼痛时，可使用下列何方外敷
A、碧玉散
B、金黄散
C、玉钥匙
D、锡类散
E、珠黄散
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

542、烂喉痧毒侵肺卫证宜选何方：（ ）
A、余氏清心凉膈散
B、凉营清气汤
C、清咽养营汤
D、葱豉桔梗汤
E、清咽栀豉汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

543、临床上见身热肢厥，神昏谵语，抽搐痉挛，舌质鲜绛，脉细数或弦数者，首选的中成药是
A、安宫牛黄丸
B、至宝丹
C、紫雪丹
D、苏合香丸
E、神犀丹
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

544、决定湿温病湿热孰轻孰重的主要因素是
A、邪气的盛衰
B、元气的盛衰
C、中气的盛衰
D、肾气的盛衰
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现2次,出现概率:22%）

545、苔黄干燥为
A、邪热初入气分，津伤不著
B、气分邪热炽盛，津液受伤
C、阳明腑实之征象
D、气分湿热内蕴之征象
E、气分湿热开始化热所致
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

546、春温后期多损伤
A、气血
B、津液
C、肺胃阴液
D、胃肠阴液
E、肝肾阴液
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

547、“预服药及为法术以防之”语出
A、《内经》
B、《肘后备急方》
C、《备急千金要方》
D、《诸病源候论》
E、《温疫论》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

548、春温气分郁热证见身热不甚，心烦懊憹，坐卧不安，欲呕不得呕，舌苔微黄不躁，脉数。治宜：（ ）
A、凉膈散
B、栀子豉汤
C、増损双解散
D、黄芩汤加豆豉玄参方
E、蒿芩清胆汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

549、风温证见发热少汗、头微痛，咳嗽，咽喉肿痛，口微渴，舌边尖红，脉浮数，最合适的处方是银翘散：（ ）
A、不加减
B、加知母、黄芩
C、去荆芥加玄参、马勃
D、加花粉、石斛
E、加杏仁、山豆根
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

550、湿温湿热酿痰蒙蔽心包证，治宜
A、清热利湿，芳香开窍
B、淡渗利湿，清心开窍
C、清心凉营，化痰开窍
D、清热化湿，豁痰开窍
E、芳香宣化，佐以开窍
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

551、三焦辨证中，温病极期阶段一般指的是
A、上焦邪热壅肺的病变
B、上焦手厥阴心包络的病变
C、下焦足厥阴肝的病变
D、中焦足阳明胃的病变
E、下焦足少阴肾的病变
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

552、清热泻火法适应证的主要表现是：（ ）
A、壮热烦燥，大汗渴饮，舌苔黄燥
B、发热烦渴，时有谵语，舌绛苔黄
C、发热烦渴，口苦溲赤，苔黄舌红
D、发热恶寒，咽喉肿痛，口渴苔黄
E、灼热躁扰，斑疹隐隐，口渴苔黄
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

553、某男，25岁，素来体健，即将进入温病流行地区，其最有效预防感染温病的方法是
A、在室内休息
B、服用增强体质药物
C、尽量不与温病患者接触
D、服用清热解毒药物
E、接种当时流行病种的预防疫苗
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

554、患者，男，14岁，谷雨季节外出游览，当晚发病，身热恶寒，头痛少汗，咳嗽，口苦而渴，心烦，曾服解表止咳等药，翌日病情加重，壮热口渴，头痛，烦躁，斑疹隐隐，舌绛苔黄，脉数。诊断（病名，病机）应为：（ ）
E、暑温（热入血分）
D、春温（气营两燔）
C、春温（热在营分）
B、风温（热在阳明
A、风温（肺热发疹）
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

555、益气敛阴法的代表方剂是
A、参附汤
B、生脉散
C、加减复脉汤
D、参附龙牡汤
E、沙参麦冬汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

556、《湿热病篇》中“湿热证，四五日，忽大汗出，手足冷，脉细如丝或绝，口渴”的其病机是
A、真阳外脱
B、卫阳暂亡
C、阴亏液涸
D、阳气暴脱
E、气阴两脱
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

557、关于温病隶属伤寒之“今夫热病者，皆伤寒之类也”原文出自何书：（ ）
A、《内经》
B、《伤寒论》
C、《伤寒例》
D、《难经》
E、《瘟疫论》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

558、壮热，汗多，口渴，烦躁，咽喉红肿糜烂，气道阻塞，声哑气急，丹痧密布，赤紫成片，舌绛干燥，遍起芒刺，状如杨梅，脉细数，其治疗最适宜的处方是
A、普济消毒饮
B、清咽栀豉汤
C、黄连解毒汤
D、清瘟败毒饮
E、凉营清气汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

559、运用增液承气汤与调胃承气汤的主要鉴别点是
A、有无潮热、便秘
B、有无腹胀满痛拒按
C、有无时有谵语
D、有无口干唇燥
E、有无苔黄而燥
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

560、导赤清心汤用于治疗温病
A、热闭心包，血络瘀滞证
B、热在心营，下移小肠证
C、阳明腑实，小肠热盛证
D、热灼营阴，血络瘀滞证
E、热入血分，瘀热互结证
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

561、大头瘟病名首见于：（ ）
E、《通俗伤寒论》
D、《景岳全书》
C、《千金翼方》
B、《诸病源候论》
A、《黄帝内经》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

562、暑温与湿温的鉴别要点是：（ ）
E、是否留有后遗症
D、是否有斑疹
C、初起证候
B、易入气分
A、发病季节
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

563、发热汗出不解，口渴不多饮，脘痞呕恶，心中烦闷，便溏色黄，小便短赤，苔黄腻，脉象滑数，治宜：（ ）
A、连朴饮
B、雷氏芳香化浊法
C、三石汤
D、甘露消毒丹
E、白虎加苍术汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

564、“壬戌十月十四日，周，五十二岁。暑邪不解，将深入血分，大便闭，小便短而赤甚……宜甘苦合，化阴气而利小便也”，可选用
A、新加黄龙汤
B、宣白承气汤
C、导赤承气汤
D、牛黄承气汤
E、增液汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

565、叶天士《温热论》中“益胃”一法是指
A、和胃降逆
B、补益胃气
C、清气生津，宣展气机
D、辛寒清气
E、补中益气
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

566、清营汤中轻清透泄，使营分邪热转出气分而解的药物是
A、竹叶、薄荷、金银花
B、牛蒡、竹叶、金银花
C、金银花、竹叶、连翘
D、连翘、薄荷、竹叶
E、金银花、薄荷、连翘
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

567、下焦温病，壮火尚盛者，可用
A、黄连阿胶汤
B、青蒿鳖甲汤
C、大定风珠
D、加减复脉汤
E、复脉汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

568、具有多从口鼻而入，首先犯肺，易损伤肺胃阴津，既变化迅速又易逆传内陷致病特点的温邪是
A、风热病邪
B、暑热病邪
C、湿热病邪
D、燥热病邪
E、温毒病邪
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

569、暑伤肺络可称为：（ ）
E、冒暑
D、暑秽
C、暑瘵
B、暑厥
A、暑风
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

570、提出燥邪之寒热属性与五运六气之胜复气化有关的医家是：（ ）
A、刘河间
B、俞根初
C、吴鞠通
D、李东垣
E、沈目南
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

571、大头瘟毒盛肺胃，宜选用
A、清瘟败毒饮
B、甘露消毒丹
C、普济消毒饮
D、卫分宣湿饮
E、加减玉女煎
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

572、治疗夜热早凉、热退无汗、能食形瘦、舌红少苔、脉沉细数，方选
A、生脉散
B、益胃汤
C、竹叶石膏汤
D、五叶芦根汤
E、青蒿鳖甲汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

573、治疗春温肾阴耗损的方剂是：（ ）
E、复脉汤
D、加减复脉汤
C、清瘟败毒饮
B、三甲复脉汤
A、青蒿鳖甲汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

574、正式确立伏暑病名的著作是：（ ）
A、《丹溪心法附余》
B、《和剂局方》
C、《证治准绳》
D、《医学入门》
E、《三时伏气外感篇》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

575、春温初起发于营分的常见证型是
A、气营两燔
B、热扰胸膈
C、热郁少阳
D、热灼营阴
E、热入心营
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

576、预防温病的最积极和有效的措施是
A、预施药物
B、培固正气
C、接种免疫
D、及时诊治
E、避其毒气
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

577、“风温为病，春月与冬季居多，或恶风，或不恶风，必身热、咳嗽、烦渴”语出：（ ）
A、《温病条辨》
B、《外感温病篇》
C、《温热论》
D、《温热逢源》
E、《伤寒论》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分
（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

578、患者牛某，20岁，初起恶寒发热，头面红肿，治疗后热退，头面红肿消失，但有口渴欲饮，咽干，唇干红，舌红少苔而燥，脉细数。宜选何方治疗
A、增液汤
B、加减复脉汤
C、青蒿鳖甲汤
D、七鲜育阴汤
E、连梅汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

579、痰热阻肺，腑有热结证，治宜
A、调胃承气汤
B、导赤承气汤
C、桃仁承气汤
D、宣白承气汤
E、增液承气汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

580、湿温，寒甚热微，身痛有汗，手足沉重，呕逆胀满，舌苔白厚腻浊，脉缓等，其病机为
A、湿浊偏甚，郁遏阳气
B、湿邪外侵，郁遏卫阳
C、湿邪留恋，损伤阳气
D、湿邪蕴阻中焦脾胃
E、湿热俱盛，相互交蒸
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

581、提出温疫的感染途径有“天受”、有“传染”的医家是
A、王叔和
B、吴又可
C、庞安常
D、雷少逸
E、陆九芝
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

582、痰热结胸，选用下列处方中哪一方剂最适宜？（ ）
A、麻杏石甘汤
B、小陷胸加枳实汤
C、栀子豉汤
D、凉膈散
E、清心凉膈散
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

583、烂喉痧临床主要特征是
A、发热，头面红肿热痛
B、发热，咽喉肿痛糜烂，肌肤丹痧密布
C、高热，咽喉肿痛
D、发热，咽喉肿痛，全身黄疸
E、恶寒发热，咽喉肿痛，心烦溲赤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

584、湿温病湿热蕴毒证的治疗处方是
A、普济消毒饮
B、清瘟败毒饮
C、甘露消毒丹
D、神犀丹
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

585、风温，邪热壅肺，咳痰带血，下列哪一处方最适宜？（ ）
A、麻杏石甘汤加桔梗、桃仁、三七粉、藕节
B、麻杏石甘汤加白及、花蕊石、黄芩、生地
C、麻杏石甘汤加白茅根、仙鹤草、黑山栀、侧柏炭
D、麻杏石甘汤加阿胶、生地炭、川贝、犀角
E、麻杏石甘汤加犀角、丹皮、赤芍、生地
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

586、温病兼见胸痛，少腹硬满疼痛，舌质紫晦，扪之潮湿。为温邪兼：（ ）
A、痰饮
B、食滞
C、气郁
D、血瘀
E、湿浊
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

587、《温热论》中所述“分消上下”是指
A、清上泄下
B、宣肺攻下
C、凉膈通腑
D、清胃泄热
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

588、“风温为病，春月与冬季居多，或恶风，或不恶风，必身热、咳嗽、烦渴”语出
A、《温病条辨》
B、《外感温热篇》
C、《温热论》
D、《温热逢源》
E、《伤寒论》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

589、患者高热，头痛呕吐，四肢抽搐，颈项强直，角弓反张，昏不知人，经脑脊液检查，诊断为“流行性脑脊髓膜炎”，西医治疗两日未见好转，情势危急，口噤，未见舌苔，六脉细数。中医辨证属于
A、气营(血)两燔证
B、热闭心包证
C、热极动风证
D、心火亢盛证
E、阴虚火炽证
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

590、下列除哪项外均可视为气分证范围的治法
A、通腑泄热
B、疏风泄热
C、分利湿邪
D、清热泻火
E、燥湿泄热
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

591、王氏连朴饮中淡豆豉的作用是
A、辛散表邪
B、宣透湿中蕴热
C、宣透胸膈郁热
D、疏表化湿
E、透达伏热，领邪外出
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

592、秋燥肺燥肠闭证见
A、神志昏愦
B、痰多咳嗽不爽
C、大便溏而不爽
D、谵语
E、抽搐
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

593、温病病程中辨白?的诊断意义是
A、了解病势浅深
B、分析病理变化
C、辨别病证性质及津气盛衰
D、掌握病情预后
E、判断病位所在
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

594、春温气分郁热证见身热不已，烦躁不安，胸膈灼热如焚，唇焦咽燥，口渴或便秘，舌红苔黄，脉滑数，治宜：（ ）
A、宣白承气汤
B、导赤承气汤
C、凉膈散
D、调胃承气汤
E、白虎汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

595、关于温病的命名和分类，下列哪项正确
A、根据四时主气命名的有春温、暑温、湿温、秋燥
B、根据发病季节命名的有伏暑、秋燥、冬温
C、根据临床特点命名的有伏暑、大头瘟、烂喉痧
D、根据病证性质分为新感温病与伏邪温病
E、以上都不正确
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

596、“湿热证，初起壮热口渴，脘痞懊，眼欲闭，时谵语”，为
A、浊邪蒙蔽心包
B、浊邪蒙蔽上焦
C、浊邪郁闭肝经
D、浊邪郁阻胸膈
E、浊邪蒙蔽三焦
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

597、吴鞠通称为“辛凉轻剂”的方剂是：（ ）
A、银翘散
B、桑菊饮
C、麻黄汤
D、麻杏石甘汤
E、翘荷汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

598、气营两燔，斑疹显露色深红，宜白虎汤加：（ ）
E、大青叶、丹皮
D、银花、栀子
C、丹皮、赤芍
B、犀角、玄参
A、大青叶、竹叶、蝉衣
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

599、便血不止，面色苍白，汗出肢冷，舌淡无华，脉微细，多见于
A、暑温
B、风温
C、伏暑
D、湿温
E、春温
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

600、下列哪项不属于暑温病的诊断要点：（ ）
E、可见挟湿之候
D、病程中变化较快，可有化火，生痰，生风等病理变化
C、易于耗伤肺胃之阴
B、初起即见壮热、烦渴、汗多、脉洪大等气分热盛症状
A、多发生于夏暑当令之时
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

601、下焦温病，脉虚大，手足心热于手足背者，治用
A、六味地黄丸
B、左归丸
C、大定风珠
D、加减复脉汤
E、复脉汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

602、“犀角”临床上可以用什么替代
A、羚羊角
B、水牛角
C、鹿角
D、皂角
E、穿山甲
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

603、与烂喉痧发病无关的是：（ ）
A、冬天应寒反热
B、春天温之太过
C、人体正气不足
D、脏腑气血失调
E、饮食
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

604、身热，烦渴，自汗，神疲，肢倦，尿黄，舌红，苔黄燥，脉虚无力，治宜：（ ）
E、以上都不是
D、生脉散
C、王氏清暑益气汤
B、连梅汤
A、白虎加人参汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

605、暑病“首用辛凉，继用甘寒，再用酸敛酸泄，不必用下”是那位医家所说：（ ）
E、王孟英
D、陈平伯
C、张凤逵
B、张山雷
A、张锡纯
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

606、温病和瘟疫的主要区别在于：（ ）
A、起初是否有表证
B、起病的缓急
C、伤阴的程度
D、传染的强弱
E、病邪的性质
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

607、患者女性，23岁，夏季症见心热烦躁，消渴不已，舌红绛，苔黄燥，其病机为
A、暑入心营
B、阴虚火炽
C、暑伤心肾
D、邪留阴分
E、暑入阳明
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

608、下述哪一项不属滋补肾阴法的应用范围？（ ）
A、身热颧红
B、手足心热
C、神倦欲眠
D、口干咽燥
E、舌苔黄腻
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

609、温病瘥后，气液两虚者，治宜：（ ）
A、青蒿鳖甲汤
B、集灵膏
C、沙参麦冬汤
D、薛氏参麦汤
E、竹叶石膏汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

610、下列属于营分证的辨证要点的是
A、身热夜甚、心烦不寐，斑疹隐隐
B、身灼热，燥扰不安，斑疹显露
C、身灼热、神昏谵语，舌謇肢厥
D、微恶寒，口微渴
E、高热，头胀痛，手足抽搐甚者角弓反张
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

611、我国医学发展史上可称为温病学奠基作的专著是
A、《温病合编》
B、《温病条辨》
C、《温热经纬》
D、《温疫论》
E、《温热论》
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

612、首先提出“秋燥”病名的医家是：（ ）
E、王孟英
D、喻嘉言
C、叶桂
B、吴鞠通
A、刘河间
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

613、暑伤肺络，其治疗首先考虑的方剂是：（ ）
E、麻杏石甘汤
D、加减玉女煎
C、宣白承气汤
B、清营汤合桑菊饮
A、犀角地黄汤合银翘散
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

614、治疗身热自汗，心烦口渴，胸闷气短，四肢困倦，神疲乏力，小便短赤，大便溏薄，舌苔腻，脉大无力，方选
A、白虎加人参汤
B、三仁汤
C、杏仁滑石汤
D、王氏清暑益气汤
E、东垣清暑益气汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

615、称“凡天时晴燥，温风过暖，感其气者，即是风温之邪”的医家是下列哪一位
A、朱肱
B、叶天士
C、陈平伯
D、吴鞠通
E、吴贞
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

616、张凤逵说：“暑病首用辛凉”其代表方应为：（ ）
E、以上都不是
D、辛凉清润之剂桑杏汤
C、辛凉重剂白虎汤
B、辛凉平剂银翘散
A、辛凉轻剂桑菊饮
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

617、风温邪袭肺卫而兼热入气分，气粗如喘者，用桑菊饮加：（ ）
A、黄芩、枇杷叶
B、麻黄、苏叶
C、石膏、知母
D、桑白皮、白果
E、前胡、马兜铃
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

618、治疗身热骤降，汗出不止，喘喝欲脱，脉散大者，方选
A、四逆汤
B、生脉散
C、八珍汤
D、独参汤
E、清暑益气汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

619、下列哪一项不属于温病与温疫的区别点
A、流行的大小
B、发病的缓急
C、病情的轻重
D、传染的强弱
E、伤阴的程度
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

620、温病见身灼热，昏聩不语，舌绛，舌蹇，肢厥。其病变所在阶段是：（ ）
A、卫分兼气分
B、气分兼营分
C、营分
D、血分
E、以上均不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

621、《湿热病篇》所谓“太阴之表”是指
A、四肢，阳明
B、肌肉，四肢
C、肌肉，胸中
D、肌肉，阳明
E、胸中，四肢
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

622、首次提出暑温病名的医家是
A、吴又可
B、叶天士
C、薛生白
D、吴鞠通
E、王孟英
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

623、叶天士认为用苦泄法治疗胃脘痞闷的舌象应是
A、白而不燥
B、灰白不燥
C、或黄或浊
D、黄白相兼
E、黄厚燥裂
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

624、下列哪一项不是风温的诊断要点
A、发生于春冬两季的外感热病
B、发病初起有发热、恶风寒、咳嗽、口渴、脉浮等肺卫见证
C、继则出现肺热壅盛等气分症状
D、在病变过程中易出现斑疹、痉厥、神昏及虚风内动症
E、后期多致肺胃阴伤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

625、男性患者，26岁，壮热，口渴，烦躁，咽喉红肿疼痛，甚则腐烂，肌肤丹痧显露，舌红赤有珠，苔黄燥，脉洪数。其诊断是
A、大头瘟，风热毒邪犯卫
B、烂喉痧，毒燔气营(血)
C、大头瘟，毒盛肺胃
D、烂喉痧，温热毒邪犯卫
E、烂喉痧，毒壅气分
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

626、藿朴夏苓汤和三仁汤均能宣表化湿，但三仁汤较适用于
A、表湿偏重者
B、湿邪偏重，湿中蕴热者
C、湿热并重者
D、外有表寒，内有湿滞者
E、以上均不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

627、下列哪一种不属于肝风内动的舌象？（ ）
A、舌体强硬
B、舌体短缩
C、舌体歪斜
D、舌体颤动
E、舌体萎软
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

628、湿温变证，便血不止，面色苍白，汗出肢冷，舌淡无华，脉象微细，宜先用：（ ）
A、黄土汤
B、真武汤
C、生脉散
D、四逆散
E、独参汤
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

629、证见发热，汗出不解，口渴不欲多饮，脘痞呕恶，心中烦闷，便溏色黄，小便短赤，苔黄滑腻，脉象濡数，其病机是：（ ）
A、湿困中焦，脾胃升降失司
B、阳明热炽，太阴脾湿
C、湿热交蒸，酿成热毒，充斥气分
D、湿热俱盛，交蒸脾胃
E、湿热弥漫三焦
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

630、对于“桑菊饮”和“银翘散”，下列说法不正确的是：（ ）
A、桑菊饮具止咳功效较银翘散为优
B、银翘散其透解表邪力较桑菊饮强
C、银翘散适用于卫气闭郁较著
D、桑菊饮适用于卫气闭郁而发热较甚者
E、两方均为治上焦如羽方剂
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

631、温病兼胃中宿滞挟秽浊郁伏的舌象为：（ ）
A、白砂苔
B、灰腻苔
C、白苔如碱状
D、白腻苔
E、黄浊苔
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

632、伏暑卫营同病治宜解表清营，方用银翘散加何药：（ ）
A、生地、丹皮、玄参、大青叶
B、生地、丹皮、栀子、莲子心
C、杏仁、滑石、苡仁、通草
D、香薷、厚朴、扁豆、黄连
E、生地、丹皮、麦冬、赤芍
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

633、暑温，证见身热息高，心烦溺赤，口渴自汗，肢倦神疲，脉虚无力，其药选：（ ）
E、生石膏、知母、玄参、生地、麦冬
D、人参、生石膏、知母、粳米、甘草
C、人参、麦冬、石斛、木瓜、生甘草、生谷芽、鲜莲子
B、西洋参、石斛、麦冬、黄连、竹叶、荷梗、知母、甘草
A、人参、麦冬、五味子
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

634、7.易直中心包，闭窍动风的病邪是：（ ）
A、风热病邪
B、燥热病邪
C、温热病邪
D、暑热病邪
E、温毒病邪
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

635、大头瘟之毒壅肺胃，热结肠腑可选何方：（ ）
A、普济消毒饮
B、加味葱豉桔梗汤
C、清心凉膈散
D、通圣消毒饮
E、七鲜育阴汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

636、创制普济消毒饮的医家是
A、孙思邈
B、刘河间
C、李东垣
D、张景岳
E、朱丹溪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

637、关于温病特点，下列哪项提法欠妥
A、可具有程度不同的传染性
B、病因是感受温邪
C、发病有一定的地域性
D、发病有明显的季节性
E、都能在人群中引起程度不等的流行
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

638、温病兼见胸脘痞闷，吞酸嗳腐，恶闻食臭，腹胀肠鸣，苔厚。为温邪兼：（ ）
A、湿
B、痰
C、气郁
D、血瘀
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

639、身体灼热，神昏谵语，舌蹇肢厥，舌绛，辨证为
A、湿热酿痰蒙蔽心包证
B、热陷心包证
C、热灼营阴证
D、热盛迫血证
E、热盛动风证
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

640、烂喉痧邪在气分的治疗禁忌为
A、禁辛温升散
B、禁清泄热毒
C、禁清热利咽
D、禁清气解毒
E、禁早用苦寒
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

641、生脉散的功用是
A、益气敛阴固脱
B、益气回阳固脱
C、清热益气生津
D、滋阴养液清热
E、凉营泄热益气
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

642、症见发热微恶风寒，头痛少汗，咳嗽少痰，咽干鼻燥，口渴，苔白舌红，右脉数大，方宜用：（ ）
E、翘荷汤
D、清燥救肺汤
C、银翘散
B、桑杏汤
A、桑菊饮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

643、下述内容除去哪一项，即可构成温病的基本概念
A、以发热为主症
B、多具有传染性
C、易化燥伤阴
D、热象偏重
E、感受温邪
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

644、身热夜甚，神昏谵语，漱水不欲咽，斑疹显露，舌紫晦，其病机为
A、热入营分，营阴受灼
B、热入营分，邪闭心包
C、热入血分，瘀热内阻
D、热闭心包，血络瘀滞
E、以上均不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

645、在滋阴法的应用上，下列哪项提法是错误的？（ ）
A、滋阴法具有滋补真阴，生津养液，润燥制火等作用
B、滋阴法一般可分为“滋养肺胃”、“增液润肠”、“滋补肾阴”三种
C、滋阴法每配合解表、清热、攻下、息风等法使用
D、温病邪热亢盛，应及时用本法以养阴扶正
E、湿热证慎用本法，以免恋滞病邪
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

646、湿温，便血过多，气随血脱，其治法应是
A、养血止血
B、凉血止血
C、回阳救逆
D、收敛止血
E、益气固脱
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

647、恶寒少汗，身热不扬，午后热甚，头重如裹，身重肢倦，胸闷脘痞，苔白腻，脉濡缓，方用：（ ）
A、新加香薷饮
B、藿香正气散
C、藿朴夏苓汤
D、雷氏芳香化浊法
E、雷氏宣透膜原法
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

648、牙齿光燥如石者，可见于：（ ）
A、胃火冲激
B、肾阴枯竭
C、肾火上炎
D、胃热津伤
E、心火上炎
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

649、镜面舌是
A、热毒乘心的征象
B、心营热极的征象
C、胃阴衰亡的征象
D、肾阴耗竭的征象
E、热入心包的征象
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

650、证见发热微恶风寒，头痛少汗，口干而渴，舌赤少苔，脉浮细而数，最适合的选方当是：（ ）
A、银翘散加薏仁、滑石、通草
B、银翘散加藿香、郁金
C、银翘散加生地、麦冬
D、银翘散加知母、黄芩、栀子、麦冬、生地
E、银翘散去豆豉加生地、丹皮、大青叶、元参
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

651、下列哪一项不属于暑厥的临床表现：（ ）
A、猝然昏倒
B、身热肢厥
C、气粗如喘
D、口眼歪斜
E、舌绛脉数
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

652、病变以中焦脾胃为主的病邪是：（ ）
A、湿热病邪
B、燥热病邪
C、温热病邪
D、暑热病邪
E、温毒病邪
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

653、症见身热，干咳无痰，气逆而喘，咽喉干燥，鼻燥，齿燥，胸满胁痛，心烦口渴，舌苔薄白而燥或薄黄干燥，舌边尖红赤。病机属邪在：（ ）
E、卫营同病
D、气营同病
C、气分
B、卫气同病
A、卫分
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

654、齿缝流血，齿龈肿痛，血色红而量较多，其机理为：（ ）
A、心火上炎
B、胆火上炎
C、胃火冲激
D、肾火上炎
E、肝火亢盛
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

655、下列哪项不是暑热病邪的致病特点
A、发自阳明
B、易陷厥阴
C、易夹湿邪
D、易耗气伤津
E、易伤阳气
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

656、“正气存内，邪不可干，避其毒气”语出
A、《素问·刺法论》
B、《素问·脏气法时论》
C、《素问·至真要大论》
D、《素问·百病始生》
E、《素问·生气通天论》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

657、男性，3岁，因发热1天于2009年4月25日初诊。时值甲型流感流行，患者1天前突起高热，微恶寒，口微渴，咳声重浊，舌边尖红，脉浮数。血常规提示淋巴细胞比例升高(0．52)，白细胞总数正常，胸片检查无异常。最适宜的治法是
A、清热宣肺
B、宣肺泄热
C、辛凉解表，佐以辛温
D、辛凉解表，宣肺止咳
E、清热宣肺，生津止渴
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

658、“温病燥热，欲解燥者，先滋其干，不可纯用苦寒也”是因为会
A、呕吐
B、神识不清
C、燥甚
D、便血
E、吐血
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

659、女性，17岁，初秋久晴无雨，症见咳嗽不爽而多痰，胸腹胀满，便秘，舌红苔黄，治宜：（ ）
E、甘寒滋润，清养肺胃
D、肃肺化痰，润肠通便
C、滋养阴液，攻下腑实
B、宣肺化痰，泄热攻下
A、清肺润燥养阴
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

660、下列哪项不是暑伤津气的表现
A、身热息高
B、心烦溺黄
C、口渴，自汗
D、脘痞食少
E、肢倦神疲
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

661、证见身热，腹满便秘，口干咽燥，倦怠少气，撮空摸床，肢体震颤，目不了了，苔干黄，脉沉弱，其病机是：（ ）
E、热入心包，阳明腑实
D、阳明腑实，小肠热盛
C、阳明热结，阴液亏虚
B、阳明热结，气液两虚
A、阳明热结，腑气不通
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

662、是哪一篇著作阐明了温病的发生、发展规律，创立了“卫气营血”的温病辨证施治体系，发展和丰富了温病的诊断方法？（ ）
E、《温病条辨》
D、《湿热病篇》
C、《三时伏气外感篇》
B、《外感温病篇》
A、《温热论》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

663、关于通下逐邪法的应用，下列哪项提法是错误的
A、湿热积滞阻结于肠腑者宜用苦寒泻下配伍消积化滞祛湿之品
B、津枯肠燥便秘者忌用苦寒攻下
C、使用通下逐邪法后，邪气复聚者可再度攻下
D、邪入血分，瘀热结于下焦者忌用
E、正气虚弱者慎用
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

664、具有致病力强，有特异的病变部位，传染性强，病重多变等致病特点的病邪是：（ ）
A、温毒病邪
B、疫疠之气
C、风寒病邪
D、燥热病邪
E、风热病邪
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

665、《温热论》所云“在阳旺之躯，胃湿恒多”的病机为
A、热重于湿
B、湿重于热
C、湿热并重
D、湿阻脾胃
E、以上都不是
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

666、暑伤肺络，其治疗首先考虑的方剂是
A、犀角地黄汤合黄连解毒汤
B、清营汤合桑菊饮
C、宣白承气汤
D、加减玉女煎
E、东垣清暑益气汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

667、湿温后期，身热已退，脘中微闷，知饥不食，苔薄腻，治宜
A、竹叶石膏汤
B、薛氏五叶芦根汤
C、沙参麦冬汤
D、藿香正气散
E、连梅汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

668、下列温病中不属于新感温病的是
A、风温
B、伏暑
C、暑温
D、湿温
E、秋燥
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

669、以下哪一项不符合斑疹的诊断意义？（ ）
A、病邪的浅深轻重
B、辨别病邪的性质
C、了解气血的盛衰
D、判定预后的吉凶
E、确立治疗依据
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

670、发热恶寒，汗出，口渴，心烦，头痛如劈，舌红苔黄，脉滑数，属于：（ ）
A、卫分证
B、卫气同病
C、气分证
D、卫营同病
E、气营两燔
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

671、王氏清暑益气汤主治
A、暑入阳明
B、暑湿伤气
C、暑伤津液
D、暑伤津气
E、津气欲脱
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

672、肝肾阴竭，症情危重者，舌象表现是：（ ）
A、紫晦而干，色如猪肝
B、焦紫起刺，状如杨梅
C、紫而瘀暗，扪之潮湿
D、淡紫而青滑
E、紫而肿大
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

673、身热心烦，渴不多饮，脘痞呕恶，便溏，尿短黄，其病机为
A、湿热阻于下焦
B、湿热积滞交结胃肠
C、湿热郁阻中焦
D、肠热下利
E、以上均不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

674、温病初起邪在卫分的苔象为
A、苔薄白欠润
B、苔薄白欠润而干
C、苔白厚黏腻
D、苔白厚干燥
E、苔薄白而润舌淡
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

675、大头瘟邪犯肺卫证宜选何方：（ ）
A、加味栀豉汤
B、柴胡枳桔汤
C、栀子豉汤
D、加味葱豉桔梗汤
E、银翘散
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

676、症见身热夜甚，心烦不寐，口干但不甚渴饮，小便短赤热痛，舌绛，脉细数。其病机为
A、热在心营，下移小肠
B、热闭心包，血络瘀滞
C、热灼营阴，心神被扰
D、热入血分，瘀热内阻
E、热灼营阴，火炽阴虚
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

677、温病证见发热，微恶风寒，头痛，咳嗽少痰，咽喉疼痛，苔薄白，舌边尖红，治宜：（ ）
A、疏风散热
B、滋阴解表
C、疏表润燥
D、清肺润燥
E、清热利咽
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

678、烂喉痧的治疗原则是：（ ）
A、清泄热毒
B、透表泄热，解毒利咽
C、清气凉营（血），解毒救阴
D、清热化湿，透表解肌
E、滋阴生津，兼清余热
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

679、下列哪项不是吴又可的贡献
A、编著了我国医学史上第一部温疫学专著《温疫论》
B、提出温疫致病的原因是时行之气
C、指出温疫有强烈的传染性
D、指出温疫的感邪途径是邪从口鼻而入
E、提出了邪伏膜原的见解
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

680、36.金元四大家中对温病学贡献最大的是：（ ）
E、王安道
D、张从正
C、朱丹溪
B、李东垣
A、刘和间
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

681、烂喉痧的典型舌像是：（ ）
A、舌边尖红赤
B、舌紫而瘀暗
C、舌紫晦而干
D、苔黑焦躁起刺
E、舌绛而干，遍起芒刺，状如杨梅
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

682、6.立杂气学说的代表著作是：（ ）
A、《温疫论》
B、《温热论》
C、《湿热病篇》
D、《温病条辨》
E、《温热经纬》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

683、温病症见身体灼热、昏愦不语、舌蹇、肢厥，其病变所在阶段为
A、卫分兼气分
B、气分兼营分
C、营分
D、气分
E、血分
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

684、下列哪项不属于疠气的致病特点：（ ）
A、致病力强
B、攻窜流走
C、传染性强
D、初起表证必有出血、斑疹
E、有特异的病变部位
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

685、宣气化湿法的代表方是
A、藿朴夏苓汤
B、王氏连朴饮
C、茯苓皮汤
D、三仁汤
E、白虎汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

686、湿热俱盛，郁阻中焦，可见
A、小便混浊
B、小便短赤
C、小便不通
D、小便涓滴不畅
E、小便淡黄
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

687、关于温病开窍醒神法，以下哪项提法不正确
A、温病出现神昏时，均应使用清心开窍法治疗
B、邪入营血而未见厥闭者，不宜早用清心开窍
C、气分热盛而致的一时神昏者，不宜早用开窍之剂
D、痰浊蒙窍者，不宜用安宫牛黄丸
E、本法为救急之治，一旦神志恢复正常，即不可再用
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

688、《温热经纬》的作者是
A、俞根初
B、吴鞠通
C、叶天士
D、王孟英
E、薛生白
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

689、《广温疫论》一书的作者是：（ ）
E、俞根初
D、吴有性
C、戴天章
B、杨栗山
A、余霖
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

690、西医学的哪种疾病与烂喉痧相同
A、白喉
B、流行性腮腺炎
C、猩红热
D、急性扁桃体炎
E、百日咳
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

691、叶天士所论“斑出热不解者”实为
A、肺津亡也
B、肠津亡也
C、胃津亡也
D、肾津亡也
E、脾津亡也
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

692、下列哪一项不属于新感温病的初起表现
A、发热恶寒
B、头身疼痛
C、咳嗽鼻塞
D、斑疹隐隐
E、口微渴
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

693、舌诊在温病学中的诊断意义哪项是错误的？（ ）
A、测知疾病的病邪性质
B、判断疾病的发病类型
C、区分卫、气、营、血和三焦的证候类型
D、判断疾病的转归
E、测知疾病的预后
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

694、《疫痧草》的作者是
A、叶天士
B、夏春农
C、何廉臣
D、金保三
E、陈耕道
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

695、风热病邪致病初起先犯：（ ）
A、卫气
B、肺卫
C、脾胃
D、阳明
E、胆
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

696、西医的哪种疾病与大头瘟相类似
A、白喉
B、颜面丹毒
C、急性扁桃体炎
D、猩红热
E、单纯疱疹
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

697、秋燥，身热，口干唇燥，便秘，苔黑干燥，脉沉细，治宜首选
A、牛黄承气汤加鲜生地、鲜石斛、麦冬
B、增液承气汤加鲜石斛、鲜首乌、阿胶
C、调胃承气汤加火麻仁、阿胶、郁李仁
D、调胃承气汤加鲜首乌、鲜生地、鲜石斛
E、宣白承气汤加火麻仁、阿胶、郁李仁
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

698、湿温湿热化燥，伤络便血，症见便下鲜血，伴灼热烦躁，舌质红绛，治当：（ ）
A、犀角地黄汤
B、黄土汤
C、犀角地黄汤加地榆炭、侧柏炭、止血草、茜草炭
D、黄连解毒汤
E、加减玉女煎
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

699、对冒暑病总的治法是
A、清暑辟秽化浊
B、清涤暑热兼以化湿
C、清热化湿
D、疏表散寒涤暑
E、清暑泄热
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

700、有关温病息风止痉法的运用，以下哪项提法欠妥
A、主要作用是凉泄肝经邪热，或滋养肝肾阴液，以控制抽搐
B、可分为“凉肝息风”和“滋阴息风”两种
C、小儿患者病在卫、气阶段，因高热而引起的抽搐应早用息风法
D、使用本法须辨动风之属虚还是属实
E、须根据病情，化裁配合他法
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

701、潮热便秘，胸腹胀满，喘促不宁，痰涎壅盛，脉右寸实大，苔黄腻，其病机为：（ ）
A、肺燥肠闭
B、邪热壅肺
C、痰热结胸
D、热灼胸膈
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

702、《湿热病篇》所谓“阳明之表”是指
A、阳明，四肢
B、肌肉，四肢
C、肌肉，胸中
D、肌肉，阳明
E、胸中，四肢
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

703、最早以“卫气营血”作为温病辨证论治纲领的医家是：（ ）
A、吴又可
B、王孟英
C、吴鞠通
D、王安道
E、以上都不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

704、我国医学发展史上第一部温疫专著是：（ ）
A、《温热论》
B、《温热经纬》
C、《温疫论》
D、《肘后备急方》
E、《湿热病篇》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

705、叶天士《温热论》认为斑疹“宜见而不宜见多”，斑疹“宜见”的原因为
A、病情轻微的特征
B、病情好转的迹象
C、营血热毒外达的标志
D、机体津液未伤的佳象
E、脏腑正气充足的佳象
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

706、下列哪项不属于祛湿清热法的作用？（ ）
A、宣通气机
B、健脾益气
C、运脾和胃
D、化湿泄浊
E、通利水道
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

707、烂喉痧的病变脏腑主要在
A、心肝
B、脾胃
C、肝胆
D、肺胃
E、肝肾
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

708、“以轩岐仲景之文为经，叶、薛诸家之辩为纬”，对温病学的理论和证治作了较全面的整理，为促进温病学的发展作出贡献的医家是
A、吴又可
B、吴鞠通
C、汪机
D、王孟英
E、叶天士
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

709、春温，气营两燔，治宜何方最好？（ ）
E、以上都不是
D、凉膈散
C、玉女煎去牛膝，熟地加细生地玄参方
B、清瘟败毒饮
A、化斑汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

710、秋燥后期可见
A、痰热留于包络，窍机不利而痴呆、失语、耳聋
B、肠络受伤而便血
C、身热不甚，干咳不已，口舌干燥而渴，舌红少苔
D、肾阴耗伤而虚风内动
E、气逆而喘，胸满胁痛，舌红，苔薄黄干燥，脉数
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

711、身热汗出不解，口渴不欲多饮，脘痞呕恶，心中烦闷，便溏色黄，小便短赤，苔黄腻，脉濡数其病机是：（ ）
A、湿热积滞胃肠
B、湿热困阻中焦
C、湿热阻于下焦
D、肠热下利
E、以上都不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

712、在温病学发展史上，首先提出温病不得混称伤寒的医家是
A、吴又可
B、吴鞠通
C、刘完素
D、王履
E、叶天士
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

713、“汗之则神昏耳聋，甚则目暝不欲言，下之则洞泄，润之则病深不解”是吴鞠通针对哪种温病初起的治疗禁忌而言：（ ）
A、风温
B、春温
C、暑温
D、伏暑
E、以上都不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

714、咳嗽不爽，痰黏难咯，胸腹胀满，便秘，治宜：（ ）
E、以上都不宜
D、增液承气汤
C、五仁橘皮汤
B、桑杏汤
A、宣白承气汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

715、春温病名首见于：（ ）
A、《内经
B、《难经》
C、《千金方》
D、《诸病源候论》
E、《伤寒补亡论》
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

716、对湿温病病机变化的描述，下列哪项提法欠妥
A、初起湿中蕴热，湿重于热
B、病变以中焦脾胃为重心
C、湿热郁蒸肌腠，外发白?
D、湿热郁蒸，蒙蔽清窍，则引起神昏谵语
E、湿困日久，可致阳气受损
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

717、身热夜甚，神昏谵语，漱水不欲咽，斑疹显露，舌紫晦。其病机为
A、热入营分，营阴受灼
B、热入营分，邪闭心包
C、热入血分，瘀热内阻
D、热闭心包，血络瘀滞
E、以上均不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

718、下列除哪项外，对卫气营血辨证均有临床意义？（ ）
A、归纳温病病变过程中的不同证候类型
B、阐明各种温病病邪的不同感邪途径
C、反映温病病邪入侵部位的浅深和病情的轻重
D、说明温病发展过程中的传变规律
E、作为治疗立法处方用药的依据
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

719、《湿热病篇》所说的阴湿伤表之候为
A、恶寒发热，腹痛吐泻
B、恶寒发热，肌肉微疼，始终无汗
C、恶寒无汗，身重头痛
D、恶寒发热，身重关节疼痛，不为汗解
E、恶寒发热，汗出胸痞
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

720、属于营分证的诸项，哪项欠妥
A、口干不甚渴饮
B、壮热
C、斑疹隐隐
D、心烦，时有谵语
E、舌红绛
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

721、清代温病学家中，成就最为卓著、影响最大的是：（ ）
E、叶天士
D、吴鞠通
C、王孟英
B、薛生白
A、吴又可
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

722、暑瘵证见骤然口鼻喷血，面色惨淡，气息欲绝，脉绝身凉，拟用何方：（ ）
C、清心开窍
D、回阳益气固脱
E、以上都不是
B、凉血止血
A、清热解毒
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

723、春温后期，证见身热不甚，手指蠕动，心中憺憺大动，甚则心中痛，脉细促，宜选何方：（ ）
E、大定风珠汤
D、三甲复脉汤
C、黄连阿胶汤
B、二甲复脉汤
A、加减复脉汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

724、身热不退，入暮尤甚，神识昏蒙时或谵语，舌苔黄腻，脉濡滑而数，其治则应为：（ ）
A、清热化湿，豁痰开窍
B、清热利湿，疏利透达
C、芳香开窍，淡渗利湿
D、芳香宣化，佐以开窍
E、清心凉营，化痰辟秽
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

725、秋燥，身热，口干唇燥，腹满便秘，苔黑干燥，脉沉细。治宜首选：（ ）
E、新加黄龙汤加石斛、白芍药、阿胶
D、调胃承气汤加鲜首乌、鲜生地黄、鲜石斛
C、调胃承气汤加麻仁、阿胶、郁李仁
B、导赤承气汤加鲜石斛、鲜首乌、阿胶
A、牛黄承气汤加鲜生地黄、鲜石斛、麦门冬
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

726、“天行之病，大则流毒天下，次则一方，次则一乡，次则偏着一家”语出：（ ）
A、王叔和
B、庞安时
C、吴又可
D、雷少逸
E、陆九芝
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分
（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

727、被清代著名温病学家王孟英称为治湿温时疫之主方的是
A、三仁汤
B、王氏连朴饮
C、甘露消毒丹
D、蒿芩清胆汤
E、菖蒲郁金汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

728、叶天士认为，齿龈结瓣若属阴血者可见
A、黄如柏汁
B、紫如干漆
C、黄如酱瓣
D、紫如鸡冠
E、其色苍白
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

729、伏暑的病变季节是：（ ）
A、发生于秋季
B、发生于冬季
C、发于夏季
D、两者均有
E、两者均无
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

730、温病瘥后，气液虽虚而余热未清，治宜：（ ）
A、青蒿鳖甲汤
B、三才汤
C、沙参麦冬汤
D、竹叶石膏汤
E、薛氏参麦汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

731、在和解祛邪法的应用上，下列哪项提法是错误的？（ ）
A、和解祛邪法用于温病邪不在表，而又非里结的某些证候
B、和解祛邪法一般可分为“清泄少阳”、“分消走泄”、“开达募原”三种
C、和解祛邪法常根据病情需要，配合清热化湿、利胆退黄等法使用
D、本法不适用于里热炽盛的证候
E、分消走泄、开达膜原法均可用于热在半表半里之证
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

732、“温为温病，热为热病，与瘟疫辨证无他，盖即辨其传染与不传染耳”语出：（ ）
A、王叔和
B、王孟英
C、吴又可
D、雷少逸
E、陆九芝
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

733、新加香薷饮的作用是：（ ）
A、清暑泄热，理气化湿
B、透表散寒，化湿清暑
C、透表散寒，化湿和中
D、透解表热，清暑化湿
E、疏表化湿，清暑泄热
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

734、下列哪项不是宣白承气汤中的药物：（ ）
A、石膏
B、知母
C、生大黄
D、杏仁
E、瓜蒌皮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

735、风温论治除下列哪项以外，均可用？（ ）
A、邪在肺卫，治以辛凉宣解
B、阳明气分热盛，治以辛寒清热
C、阳明腑实，治以攻下泄热
D、热闭心包，治以豁痰开窍
E、邪热已退而肺胃津伤，治以甘寒清养肺胃
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

736、下列哪项不属吴鞠通白虎汤四禁的内容：（ ）
A、脉浮弦而细者
B、脉沉者
C、身热汗出者
D、不渴者
E、汗不出者
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

737、男性患者，3岁，咽喉红肿糜烂，气道阻塞，声哑气急，丹痧密布，红晕如斑，赤紫成片，壮热，汗多，口渴，烦躁，舌绛干燥，遍起芒刺，形如杨梅，脉细数。其最佳内服方宜选用
A、犀角地黄汤
B、增液汤
C、凉营清气汤
D、清咽养营汤
E、黄连解毒汤
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

738、某男，25岁，素体阴虚阳亢，初冬患病，症见发热微恶寒，头痛少汗，心烦难寐，口干不欲饮，舌质红绛少苔，脉浮细数，治宜
A、银翘散加生地、牡丹皮、麦冬、赤芍
B、银翘散加生地、牡丹皮、玄参、大青叶
C、银翘散加生地、牡丹皮、栀子、麦冬
D、银翘散加杏仁、滑石、薏苡仁、通草
E、银翘散加黄连、香薷、扁豆、厚朴
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

739、下列哪项不是风温的诊断要点
A、发生于春冬两季的外感热病
B、发病初起有发热、恶风寒、咳嗽、口渴、脉浮等肺卫见证
C、继则出现肺热壅盛等气分症状
D、在病变过程中易出现斑疹、痉厥、神昏及虚风内动证
E、后期多致肺胃阴伤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

740、具有邪自里发，病初即见里热证，易闭窍、动风、动血，易耗伤阴液，后期多伤肝肾阴液等致病特点的温邪是
A、湿热病邪
B、燥热病邪
C、温热病邪
D、温毒病邪
E、暑热病邪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

741、“冬伤于寒，春必病温”出自
A、《素问·评热病论》
B、《素问·至真要大论》
C、《素问·玉版论要》
D、《素问·生气通天论》
E、《素问·刺热》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

742、战汗的病机是：（ ）
A、邪犯肌表，腠理开泄
B、湿与热合，相互交蒸
C、气分热炽，津液外泄
D、邪恋气分，正气鼓邪
E、正不胜邪，阳气外脱
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

743、温病中适用于“增液通下”治法的证候是
A、热结液亏证
B、津枯肠燥便秘证
C、下焦蓄血证
D、腑实兼气液两虚证
E、湿热积滞交结肠腑证
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

744、秋燥，症见耳鸣，目赤，龈肿咽痛等，其治疗首选的方剂是：（ ）
E、清咽汤
D、白虎汤
C、杏苏散
B、翘荷汤
A、桑杏汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

745、新加香薷饮治疗
A、暑湿在卫
B、暑湿在气
C、暑湿困脾
D、暑湿弥漫三焦
E、暑湿在肺
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

746、下列哪项不属吴鞠通白虎汤四禁的内容
A、脉浮弦而细者
B、脉沉者
C、身热汗出者
D、不渴者
E、汗不出者
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

747、温病学在因证脉治方面形成完整体系的标志是：（ ）
E、以卫气营血、三焦为核心的理论体系的确立
D、以寒凉清热为主的治则的确立
C、新感温病学说的确立
B、伏邪温病学说的确立
A、病因学说的确立
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

748、下列不属于湿热困脾、气机郁阻的主要表现的是：（ ）
A、身热不扬，有汗不解
B、痰涎壅盛，神识昏蒙
C、胸脘痞闷，泛恶欲呕
D、身重肢倦，便溏尿浊
E、苔腻，脉濡
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

749、身灼热，丹痧突然陷没，沉昏如迷，肢体厥冷，全身冷汗，气息微弱，脉沉伏。证属
A、热陷心包
B、卫营同病
C、气营两燔
D、内闭外脱
E、阳气虚脱
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

750、首先提出运用辛温发表剂治疗外感病，必须因时、因地、因人而灵活加入寒凉清热等药物的医家是：（ ）
A、王安道
B、汪石山
C、朱肱
D、刘河间
E、王叔和
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

751、舌苔滑腻厚如积粉而舌质紫绛的病机是
A、湿浊相搏，浊邪上泛
B、脾湿末化，胃津已伤
C、湿遏热伏
D、湿热秽浊，郁伏膜原
E、营热兼有气分湿浊
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

752、宣表化湿法的代表方剂是
A、三仁汤
B、王氏清暑益气汤
C、新加香薷饮
D、藿朴夏苓汤
E、白虎汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

753、温病证见壮热烦渴、头痛如劈、烦躁不安、肌肤发斑、吐血衄血、舌绛苔黄、脉数。其病变阶段为：（ ）
A、气分
B、气营分
C、血分
D、气营血分
E、营血分
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

754、下列有关风温的治疗原则，哪项是不妥的
A、初起邪在肺卫，宜辛凉宣解
B、邪传气分宜辛寒清热，或苦寒攻下
C、内陷心包，机窍阻闭，宜清心开窍
D、出现内闭外脱时，宜清心开窍，固脱救逆
E、本病后期宜以咸寒滋腻之品填补肝肾之阴
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

755、王氏连朴饮中豆豉的作用是：（ ）
A、宣透湿中蕴热
B、辛散表邪
C、宣透胸膈郁热
D、疏表化湿
E、透达伏热，领邪外出
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

756、下述哪项不是吴又可的贡献？（ ）
E、治疗方面，以祛邪为第一要义
D、感邪途径从口鼻而入
C、指出温疫有强烈的传染性
B、提出温疫致病的原因是时行之气
A、编著了我国医学史上第一部温病专著--《温疫论》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分
（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

757、身热不已，口苦而渴，干呕心烦，小便短赤，胸胁不舒，舌红苔黄，脉象弦数，其基本病机为：（ ）
A、热郁胸膈
B、邪留三焦
C、热灼胸膈
D、热郁胆腑
E、热炽津伤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

758、下列哪种温病可表现为新感引动伏邪的温病
A、风温
B、春温
C、秋燥
D、冬温
E、湿温
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

759、手足心热甚于手足背，口干咽燥，神疲，脉虚，为
A、足太阴脾的病变
B、足少阴肾的病变
C、手厥阴心包的病变
D、足厥阴肝的病变
E、足阳明胃的病变
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

760、风温，邪热壅肺之咳嗽，表现为：（ ）
A、咳喘
B、干咳不已
C、咳嗽，痰涎壅盛，喘促不宁
D、咳嗽，胸闷
E、干咳无痰，气逆而喘
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

761、牙齿燥如枯骨见于：（ ）
A、胃火冲激
B、肾阴枯涸
C、肾火上炎
D、胃热津伤
E、肺胃阴伤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

762、手太阴温病，“汗多脉散大，喘喝欲脱者”，用
A、白虎加人参汤
B、四逆汤
C、安宫牛黄丸
D、生脉散
E、白虎汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

763、下列属于卫分证和气分证鉴别的关键证候是：（ ）
A、发热
B、汗出
C、口渴
D、恶寒
E、胸痛
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

764、下列证型中皆有大便不通之症，但其中哪一证型不能使用苦寒通下法？（ ）
A、痰热阻肺，腑有热结
B、热入心包兼有腑实
C、热结旁流
D、肺燥肠闭
E、腑实阴伤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

765、倡导三焦辨证理论的医家是
A、吴又可
B、薛生白
C、刘完素
D、叶天士
E、吴鞠通
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

766、首次较可靠地记录了治疗以咽痛、痧疹为主症的本病病案见于下列哪部医著
A、《金匮要略》
B、《诸病源候论》
C、《千金翼方》
D、《临证指南医案》
E、《疫喉浅论》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

767、下述哪项不属滋补肾阴法的应用范围
A、低热颧红
B、手足心热甚于手足背
C、舌苔黄腻
D、口干咽燥
E、神倦欲眠
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

768、《疫痧草》的作者是：（ ）
A、金宝山
B、吴鞠通
C、何廉臣
D、夏春农
E、陈耕道
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

769、对热病的治疗，首先提出以寒凉清热为主的医家是
A、叶天士
B、刘河间
C、王孟英
D、吴又可
E、王安道
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

770、烂喉痧的治疗原则以下列何法为重
A、疏风透表
B、凉营透疹
C、凉血活血
D、清泄热毒
E、养阴攻下
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

771、叶天士所谓浊邪害清的临床表现是
A、胸闷脘痞
B、耳聋目瞑鼻塞
C、昏谵舌蹇
D、溲短尿浊
E、恶心呕吐
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

772、春温壮热，头晕胀痛，手足躁扰，痉厥，肌肤斑疹紫黑，舌质深绛，脉弦数治宜：（ ）
E、白虎汤合犀角地黄汤
D、犀角地黄汤合清营汤
C、清营汤合羚角钩藤汤
B、羚角钩藤汤合犀角地黄汤
A、白虎汤合羚角钩藤汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

773、薛氏五叶芦根汤的五叶是指
A、鲜荷叶、枇杷叶、佩兰叶、桑叶、竹叶
B、鲜荷叶、枇杷叶、佩兰叶、薄荷叶、藿香叶
C、藿香叶、侧柏叶、鲜荷叶、枇杷叶、佩兰叶
D、鲜荷叶、枇杷叶、竹叶、桑叶、紫苏叶
E、鲜荷叶、枇杷叶、侧柏叶、桑叶、藿香叶
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

774、薛生白说的“湿热证，口渴，苔黄起刺，脉弦缓，囊缩，舌蹇，谵语，昏不知人，两手抽搐”的病机是
A、热结阴伤，肝风内动
B、阴虚动风
C、热盛动风
D、湿热化风
E、热邪充斥表里三焦
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

775、大头瘟与发颐主要的共同点是：（ ）
A、下颔角疼痛
B、有开口困难
C、局部红肿热痛
D、溃破后流脓
E、皮肤紧张而不红
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

776、薛生白《湿热病篇》认为湿热病的脉象是
A、沉脉
B、濡脉
C、缓脉
D、细脉
E、脉无定体
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

777、下述症状中除哪项外，皆属营分见证？（ ）
A、心烦不寐
B、身热夜甚
C、斑疹隐隐
D、舌质紫绛
E、脉细数
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

778、温病中牙齿燥如枯骨，提示
A、肺胃阴伤
B、胃热津伤
C、胃火上冲
D、肝肾阴虚，虚火上炎
E、肾阴枯竭
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

779、女性，6岁。2011年10月28日来诊。发热3天。3天前因调摄不慎致发热，伴有恶寒，头痛，周身酸痛，无汗，口干渴，小便短赤，时心烦，纳呆，胸脘痞满，舌苔腻，脉濡数。正确的选方是
A、银翘散去牛蒡子、玄参加杏仁、滑石方
B、银翘散
C、银翘散加生地、丹皮、赤芍、麦冬方
D、银翘散去豆豉加细生地、丹皮、大青叶倍玄参方
E、三仁汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

780、大头瘟临床基本特征是
A、但热不恶寒
B、发热恶寒
C、头面焮赤肿痛
D、咽喉肿痛
E、壮热烦躁
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

781、发热，干咳无痰，气逆而喘，咽干鼻燥，胸满胁痛，心烦，口渴，苔薄白而燥，治宜
A、麻杏石甘汤
B、凉膈散
C、千金苇茎汤
D、清燥救肺汤
E、小陷胸汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

782、叶天士所述“泻南补北”一法是指
A、温补肾阳，祛寒救逆
B、滋肾救阴，清心泻火
C、通腑泄热，急下存阴
D、甘寒滋润，清养肺胃
E、清心凉营，生津养液
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

783、卫分证与气分证鉴别的主要依据是
A、发热
B、口渴
C、汗出
D、白苔
E、恶寒
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

784、病发于夏季，症见身体灼热，躁扰不安，口噤不开，颈项强直，面赤气粗，舌红苔黄燥，脉弦数，治宜
A、清宫汤送服至宝丹
B、清营汤送服至宝丹
C、白虎汤合清宫汤送服至宝丹
D、先服紫雪丹，继服羚角钩藤汤加生石膏、知母
E、玉女煎去牛膝、熟地加细生地、玄参
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

785、春温，表寒里热证，选用下列哪一方剂治疗？（ ）
A、大柴胡汤
B、白虎汤加荆芥，防风
C、新加香薷饮
D、増损双解散
E、银翘散去豆豉加细生地、丹皮、大青叶、倍玄参方
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

786、鉴别暑温兼湿与湿温的主要依据是
A、发病季节
B、初起证候
C、病变部位
D、是否出现白?
E、是否有后遗症
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

787、下述哪一项不属于通下逐邪法？（ ）
A、苦寒泄火
B、通腑泄热
C、导滞通便
D、增液攻下
E、通瘀破结
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

788、下列哪部医著指出了“伤寒病……热毒乘虚出于皮肤，所以发斑疮隐疹如锦纹，重者喉、口、身体皆成疮也”
A、《内经》
B、《伤寒论》
C、《金匮要略》
D、《诸病源候论》
E、《疫痧草》
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

789、低热，手足心热甚于手足背，心中憺憺大动，舌质干绛，脉虚细，治宜
A、滋阴息风
B、滋阴透邪
C、滋阴清热
D、填补真阴
E、以上均不宜
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

790、大头瘟的病因是感受
A、温热时毒
B、风热时毒
C、风热病邪
D、温热病邪
E、戾气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

791、男性患者，3岁，咽喉红肿糜烂，气道阻塞，声哑气急，丹痧密布，红晕如斑，赤紫成片，壮热，汗多，口渴，烦躁，舌绛干燥，遍起芒刺，形如杨梅，脉细数。其诊断是
A、春温，气营(血)两燔
B、风温，气血两燔
C、烂喉痧，毒燔气营(血)
D、烂喉痧，毒壅上焦
E、大头瘟，毒盛肺胃
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

792、治疗温病邪在卫分通常所称的辛凉解表是指：（ ）
A、疏风散热法
B、透表清暑法
C、宣表化湿法
D、疏表润燥法
E、滋阴解表法
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

793、下列有关风温的治疗原则，哪一项是不妥的？（ ）
A、初起邪在肺卫，宜辛凉宣解
B、邪传气分宜辛寒清热，或苦寒攻下
C、内陷心包，机窍阻闭，宜清心开窍
D、出现内闭外脱时，宜清心开窍，固脱救逆
E、本病后期则宜咸寒滋腻之品填补肝肾之阴
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

794、王氏清暑益气汤，主治
A、暑入阳明
B、暑湿伤气
C、暑伤津液
D、暑伤津气
E、津气欲脱
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

795、湿热郁蒸时，汗出异常表现为
A、时有汗出
B、大汗淋漓
C、少汗
D、战汗
E、无汗
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

796、下列哪一项不是暑温的诊断要点：（ ）
E、易见津气欲脱，内闭，动风，动血等严重证候
D、变化较快，可有化火，生痰，生风等较多的病理变化
C、起病急，初起较少卫分过程，发病以暑入气分的里热见证典型表现
B、多发生于长夏或夏秋季节
A、一般发生在夏至至立秋节气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

797、风温病的病因是：（ ）
A、温热病邪
B、风寒病邪
C、风热病邪
D、燥热病邪
E、暑热
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

798、暑温初起的治法多是：（ ）
E、凉血法
D、化湿法
C、开窍法
B、清气法
A、解表法
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

799、下列哪项属暑热病邪致病特点
A、易犯上焦肺卫
B、易化燥伤阴
C、先入阳明气分
D、按卫气营血渐次深入
E、逆传心包，引起昏迷
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

800、下列哪项不属于伏邪温病初期表现：（ ）
A、灼热烦躁
B、口渴尿赤
C、苔薄白脉浮数
D、舌红绛
E、谵语神昏痉厥
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

801、女性，43岁。2010年11月8日初诊。发热5日。发热时伴有小便短少不利，无汗，口渴，并有心烦躁扰，舌红，苔黄燥而干，脉细数。正确用方为
A、导赤承气汤
B、冬地三黄汤
C、白虎加人参汤
D、栀子豉汤
E、导赤清心汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

802、女性，9岁，发热3天，2011年8月28日来诊。3天前因调摄不慎致发热，伴有恶寒，头痛，周身酸痛，无汗。现症恶寒少汗，身热不扬，午后热象较显，头重如裹，身重肢倦，胸闷脘痞，苔白腻，脉濡缓，治宜
A、藿香正气散
B、藿朴夏苓汤
C、雷氏清凉涤暑法
D、雷氏宣透膜原法
E、新加香薷饮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

803、黑苔薄而干燥或焦枯为
A、阳明腑实，肾阴耗竭
B、邪入下焦，肾阴耗竭
C、湿热化燥，伤络失血
D、湿盛阳微
E、气分火热炽盛
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

804、《温热论》中指出：湿温病大便硬，其处理方法应
A、通腑泄热
B、滋阴攻下
C、增液润下
D、忌用攻下
E、苦寒润下
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

805、下列哪一项不是温病临床表现的特殊性
A、发病急，来势猛，发展迅速，变化多
B、初起即见里热而无表证
C、易化燥伤阴
D、易见斑疹、吐衄、神昏、痉厥等症
E、热象偏重
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

806、8.易困遏清阳，阻滞气机的温邪是：（ ）
A、风热病邪
B、燥热病邪
C、温热病邪
D、暑热病邪
E、湿热病邪
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

807、治疗邪入营血时，叶氏提出“急急透斑”，主要是用
A、辛凉提透法
B、辛温透邪法
C、轻清宣透法
D、清热凉血法
E、芳香透邪法
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

808、薛生白的学术成就是：（ ）
E、立湿热病专论
D、创卫气营血辨证论治体系
C、系统总结温病学体系
B、倡导三焦辨证
A、开专论温病之先河
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

809、杨梅舌是
A、肝肾阴竭之征象
B、内有瘀血之征象
C、胃津衰亡之征象
D、血分热毒极盛之征象
E、津枯火炽之征
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

810、关于温病滋阴法的作用和应用，以下哪项提法欠妥？（ ）
A、属于“补法”的范围
B、具有滋补真阴，生津养液，润燥制火等作用
C、按其适应证可分为“滋阴润肺”、“益胃生津”、“滋补肾阴”三种
D、滋补肾阴的代表方是加减复脉汤
E、湿热证慎用，以免恋邪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

811、患者症见发热，痰涎壅盛，喘促，大便秘结，舌苔黄腻，脉右寸实大，宜选用的方剂是
A、银翘散
B、宣白承气汤
C、大承气汤
D、清营汤
E、犀角地黄汤
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

812、男性，22岁，发热5天，伴咳嗽胸痛，2009年3月28日初诊。患者5天前起病，咳嗽胸痛，气喘，痰多色黄，大便至今未行，腹部胀痛，舌苔黄腻，脉滑数。可选用的方药是
A、千金苇茎汤
B、麻杏石甘汤
C、苏子降气汤
D、宣白承气汤
E、小陷胸加枳实汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

813、下列哪一项不属于伏邪温病的初起表现
A、灼热
B、烦躁
C、溲赤
D、苔黄
E、脉浮数
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

814、温热时毒在历代医学文献中又称为
A、痧毒
B、丹痧
C、疫喉痧
D、丹毒
E、疫喉
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

815、湿温病名首见于
A、《内经》
B、《难经》
C、《伤寒论》
D、《温热论》
E、《温疫论》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

816、“小儿暑温，身热，猝然痉厥，名曰暑痫”是哪位医家所述
A、吴鞠通
B、叶天士
C、薛生白
D、王孟英
E、吴又可
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

817、下列有关湿温的病机，哪项是错误的
A、初起以邪遏卫气为主
B、气分湿热阻于脾胃，其初起阶段，湿中蕴热，多见湿轻热重证
C、气分以脾胃病变为主，“中气实则病在阳明”，“中气虚则病在太阴”
D、湿热化燥化火，可深逼血分
E、湿困日久，阳气受损
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

818、最早认识到温病是伏邪温病的书是
A、《温疫论》
B、《难经》
C、《黄帝内经》
D、《温热论》
E、《三时伏气外感篇》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

819、用其轻开肺气，使气化则湿亦化的方是：（ ）
A、王氏连朴饮
B、菖蒲郁金汤
C、雷氏芳香化浊法
D、三仁汤
E、薛氏五叶芦根汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

820、风温初起风热犯于肺卫证的治则应为：（ ）
A、解表发汗，透邪外达
B、宣肺清热，化痰止咳
C、疏风发汗，清肺泄热
D、辛凉解表，宣肺泄热
E、辛凉解表，甘润肺阴
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

821、下列营分病变的表现中，哪项欠妥？（ ）
A、身热
B、心烦谵语
C、舌质红绛
D、斑疹隐隐
E、口干但不甚渴饮
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

822、温病其人昏谵躁扰，妄为如狂，少腹硬满疼痛，大便色黑，舌质紫暗，其昏谵机理为：（ ）
A、营热扰心
B、热陷包络，扰乱神明
C、湿热酿痰，蒙蔽包络，扰及心神
D、热结肠腑，胃热扰心
E、以上均不是
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

823、创立三焦辨证的医家是
A、余师愚
B、吴鞠通
C、薛生白
D、叶天士
E、王孟英
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

824、心营热毒极盛，其舌象表现为：（ ）
A、舌尖红赤起刺
B、舌中生有红点
C、舌绛而干燥
D、舌焦紫起刺
E、舌绛光亮如镜
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

825、对风温的病因、病机和证治作了系统论述的温病学专著是：（ ）
A、叶香岩《温热论》
B、朱肱《类证活人书》
C、陈平伯《外感温病篇》
D、吴鞠通《温病条辨》
E、王孟英《温热经纬》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

826、在通下逐邪法的应用上，下列哪项提法是错误的？（ ）
A、本法适用于有形实邪内结的实热证候
B、津枯肠燥便秘者忌用苦寒攻下
C、病邪传里，但未内结成实者忌用
D、邪入血分，瘀热结于下焦者忌用
E、正气虚弱者慎用
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

827、病程中患者骤然大汗，烦躁不安，肢体尚温，口渴尿少，舌光红少苔，脉散大无力，证属
A、胃热阴伤
B、战汗
C、阴竭
D、阳脱
E、内闭外脱
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

828、3.不属于温邪的范围的病邪是：（ ）
A、湿热病邪
B、疟邪
C、疬气病邪
D、风寒病邪
E、温毒病邪
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

829、春温初起发于气分的常见证型是
A、表热证
B、表寒证
C、热郁少阳证
D、热结肠腑证
E、阴虚火炽证
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

830、壮热烦躁，咽喉红肿腐烂，肌肤丹痧显露，可用何方吹喉
A、余氏清咽凉膈散
B、三黄二香散
C、玉钥匙
D、锡类散
E、珠黄散
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

831、“天地有斯瘴疠，还以天地所生之物防备之”语出
A、《诸病源候论》
B、《备急千金要方》
C、《医宗金鉴》
D、《温疫论》
E、《外台秘要》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

832、我国医学发展史上可称为温病学奠基之作的专著是
A、《温病合编》
B、《温病条辨》
C、《温热经纬》
D、《温疫论》
E、《温热论》
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

833、暑热病邪的致病特点，下列哪种提法欠妥
A、致病有严格的季节性
B、先入阳明气分
C、必夹湿邪为病
D、易伤津耗气
E、也有直中心包、肝经而猝然引起昏迷或痉厥之变
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

834、风温，身热，咳嗽，胸闷，肌肤外发红疹,治宜：（ ）
A、桑菊饮去薄荷、苇根，加麦冬、细生地、玉竹、丹皮
B、银翘散去荆芥、豆豉，加白茅根、侧柏炭、栀子炭
C、银翘散加生地、丹皮、赤芍、麦冬
D、银翘散去豆豉加细生地、丹皮、大青叶、玄参
E、玉女煎去牛膝、熟地、加细生地
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

835、《湿热病篇》中，湿热证，十余日，大势已退，唯口渴，汗出，骨节痛，为余邪留滞
A、胸中
B、经络
C、营分
D、卫分
E、下焦
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

836、叶天士认为开泄不宜用
A、黄连
B、蔻仁
C、杏仁
D、陈皮
E、桔梗
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

837、症见身灼热，四肢抽搐，甚则角弓反张，神志不清，辨证为
A、暑入心营
B、暑入心包
C、暑伤气阴
D、暑热闭窍
E、暑热动风
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分
（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

838、烂喉痧发病的季节是
A、多发于冬春二季
B、多发于春夏二季
C、多发于夏秋二季
D、多发于长夏季节
E、多发于秋冬二季
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

839、葛根芩连汤中葛根止泻的机理是：（ ）
A、通过升清而止泻
B、通过清热而止泻
C、通过燥湿而止泻
D、通过解表而止泻
E、通过布津而止泻
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

840、具有病位以肺为主，易致津液干燥致病特点的温邪是
A、温毒病邪
B、暑热病邪
C、燥热病邪
D、湿热病邪
E、暑湿病邪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

841、首创温病“卫气营血”辨证理论体系的医家是：（ ）
E、陈平伯
D、吴鞠通
C、叶天士
B、薛生白
A、吴又可
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

842、湿温病，症见灼热烦躁，便下鲜血，舌质红绛，治宜
A、犀地清络饮
B、犀角地黄汤合银翘散
C、神犀丹
D、犀角地黄汤
E、黄土汤
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

843、“非其时而有其气，是以一岁之中，长幼之病多相似者，此则时行之气”语出：（ ）
A、刘河间
B、王叔和
C、张仲景
D、吴又可
E、陆九芝
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

844、关于温病滋阴生津法，以下哪项提法欠妥
A、本法具有润燥生津、滋养真阴、壮水制火等作用
B、本法属于“补法”的范围
C、滋养肺胃法的代表方为增液汤
D、滋补真阴的代表方是加减复脉汤
E、湿热证慎用本法，以免滋腻恋邪
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

845、下列哪项除外，都与温病的发病有密切关系：（ ）
A、外感温病
B、人体体质强弱
C、失治、误治
D、自然因素
E、社会因素
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

846、首先提出运用辛温发表剂治疗外感病必须因时、因地、因人而灵活加入寒凉清热等药物的医家是
A、王安道
B、汪石山
C、朱肱
D、刘完素
E、吴又可
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

847、下列不符合湿温湿浊上蒙，泌别失职必见症候的是？（ ）
A、热蒸头胀
B、呕逆神迷
C、小便不通
D、渴不多饮
E、舌苔黄腻
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

848、清热泻火法适应证的主要表现是
A、壮热，大汗渴饮，舌苔黄燥
B、身热夜甚，时有谵语，舌绛
C、发热，口苦而渴，心烦溲赤，苔黄舌红
D、发热，微渴，心中懊，苔薄黄
E、以上都不是
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

849、春温后期，余邪留伏阴分的热型是
A、寒热往来
B、身热夜甚
C、夜热早凉
D、身热不扬
E、低热不退
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

850、恶寒少汗，身热不扬，午后热象较显，头重如裹，身重肢倦，胸闷脘痞，苔白腻，脉濡缓，治宜
A、藿香正气散
B、藿朴夏苓汤
C、雷氏清凉涤暑法
D、雷氏宣透膜原法
E、新加香薷饮
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

851、湿热酿痰蒙蔽心包神志异常的特征是：（ ）
A、神昏谵语
B、昏愦不语
C、谵妄如狂
D、时明时昧
E、以上都不是
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

852、邪热入营，营阴耗伤的舌象表现为
A、舌中生有红点
B、绛舌光亮如镜
C、舌绛而干燥
D、纯绛鲜泽
E、猪肝舌
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

853、温病与狭义伤寒的关系是 （ ）
E、同源异流关系
D、继承与发展的关系
C、隶属关系
B、基础与临床的关系
A、平行关系
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

854、风温病名首见于
A、《内经》
B、《伤寒论》
C、《时病论》
D、《温病条辨》
E、《外感温热篇》
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

855、风温病肺热发疹，其病变在：（ ）
A、气分
B、卫气
C、气营
D、营分
E、血分
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

856、神倦肢厥，耳聋，五心烦热，心中憺憺大动，手指蠕动，甚或瘛疭，舌干绛而萎，脉虚弱等，其病机为
A、阴虚火炽
B、心肾两虚
C、肾阴耗损
D、热灼营阴
E、虚风内动
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

857、叶天士认为不可用开泄法治疗的临床表现是
A、舌苔不燥
B、苔黄白相兼
C、苔灰白不渴
D、脘中痞闷
E、脘腹按之痛
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

858、高热，面赤，烦渴，汗大出，抽搐，舌红苔黄燥，治宜
A、清热解毒、凉肝息风
B、清气泄热、凉肝息风
C、泄热通腑、凉肝息风
D、泻火清营、凉肝息风
E、以上均不对
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

859、叶天士提出若斑出热不解者，治宜
A、苦寒清热泄火
B、辛寒清气泄热
C、甘寒清热生津
D、咸寒凉血养阴
E、辛温解表发汗
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

860、下列除哪项外，均属叶氏所论胃脘痞闷宜用开泄法的适用范围
A、外邪未解，里先结者
B、痰湿内阻，尚未化热
C、邪郁未伸，气机不利
D、湿热痰浊，阻于胸膈
E、感受湿邪，素属中冷
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

861、身热不甚，手足心热甚于手足背，口燥咽干，神倦耳聋，舌红绛而干，其病机为：（ ）
A、肺胃阴伤
B、阴虚火炽
C、热伤心肾
D、阴虚动风
E、肾阴耗损
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

862、下列哪一项不属于温病的临床分类方法：（ ）
A、根据病证性质
B、根据发病早迟
C、根据发病季节
D、根据表里不同
E、根据发病部位
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

863、吴鞠通称为“辛凉平剂”的方剂是
A、银翘散
B、桑菊饮
C、麻黄汤
D、麻杏石甘汤
E、翘荷汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

864、薛生白认为“湿热证，三四日即口噤，四肢牵引拘急，甚则角弓反张”，此为
A、湿热化燥，伤阴灼津
B、湿热侵入经络脉隧
C、湿热内蕴，化火生风
D、湿热内蕴，经脉失和
E、以上均不是
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

865、以下治法哪一项不属滋阴法的加减法？（ ）
A、滋阴解表
B、滋阴清热
C、滋阴攻下
D、增液润肠
E、养阴息风
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

866、治疗发热恶寒，头晕，汗出，咳嗽，舌苔薄微腻，方选
A、新加香薷饮
B、银翘散
C、黄连香薷饮
D、香薷散
E、雷氏清凉涤暑法
参考答案：E， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

867、伏暑身热夜甚，烦躁不安，夜不能寐，渴不欲饮，尿赤涩痛，舌绛，脉细数，治宜
A、黄连阿胶汤
B、清营汤
C、清宫汤
D、导赤清心汤
E、以上均不宜
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

868、湿温，证见神识如蒙，少腹痞满，大便不通，苔垢腻，其方选用：（ ）
A、宣清导浊汤
B、桃仁承气汤
C、枳实导滞汤
D、调胃承气汤
E、小承气汤
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

869、总结倡导三焦辨证理论的医家是：（ ）
A、薛生白
B、吴又可
C、叶天士
D、吴鞠通
E、喻嘉言
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

870、治疗温病“邪留三焦”，叶氏主张
A、和解表里之半
B、分消上下之势
C、淡渗以利州都
D、苦温以燥太阳
E、芳香以宣肺气
参考答案：B， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

871、湿温初起，一般的治疗原则为
A、宣肺解表
B、解表利湿
C、透湿泄热
D、芳香宣化
E、以上均不宜
参考答案：D， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

872、湿温病名首见于：（ ）
A、《难经》
B、《脉经》
C、《诸病源候论》
D、《千金方》
E、《内经》
参考答案：A， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

873、35.认为邪伏膜原的医家是：（ ）
E、叶天士
D、郭雍
C、吴又可
B、王叔和
A、余师愚
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

874、论述湿热病的病因、病机、辨证施治的专著是：（ ）
E、以上均不是
D、《疫病篇》
C、《湿热病篇》
B、《外感温病篇》
A、《温热论》
参考答案：C， 你的答案：， 本题得分：0分（模拟考试9次,出现1次,出现概率:11%）

